 

 

liustrations de M. Léon BOVIER.

| VIII: ANNÉE. FÉVRIER 1904 - Le Numéro
Ile SÉRIE. NUMÉRO 2. 40 CENTIMES.

TS

Aevie Belge
Photograghie

PUBLICATION MENSUELLE ILLUSTRÉE
affiliée à l'Union de la Presse périodique belge.

 

 

É
e

 

DirecTEUR : E, DE POTTER.

ORGANE

du PHOTO-CLUB DE BELGIQUE
du CERCLE D'ÉTUDES PHOTOGRAPHIQUES ET SCIENTIFIQUES D'ANVERS
du CLUB D'AMATEURS PHOTOGRAPHES DE BELGIQUE
du PHOTO-CLUB DE SCHAERBEEK
du CERCHE PHOTOGRAPHIQUE D'IXELLES
du PHOTO-CLUB DE LOUVAIN

 

 

 

 

 

 

du PHOTO-CLUB MALINOIS ee
de V'ASSOCIATION DES PHOTOGRAPHIES DOCUMENTAIRES
etc., etc.
CE :
| Direction : 164, CHAUSSÉE DE HAECHT, BRUXELLES
à
È : ————.
SOMMAIRE :
E Quelques mots Sur les diapositives, par R. Drrays (suite et fin). — À propos de lobtention des effets
b de lampe en photographie, LA DiREcrTIoN. — Sur la constitution des substances réductrices suscep-
| tibles de développer l’image latente sans être additionnées d’alcali, par A.-L. Lumière et A. SEYE-
Le wEerz. — Modification des tonalités des diapositives, par M. Ch, Marrin. — Nouveautés : Pied
Vidil; nouveautés Kodak, — Communiqué. — Bibliographie, — Expositions et Concours. — Rénsei-
gnements. — Petites Annonces et Annonces.
En supplément: Les nouveaux papiers ,,Luna‘‘. — Concours ,,Luna‘.

SUPPLÉMENT A L’ ÉDITION DE LUXE: Bulletin des Sociétés — Concours de la R. B. P.
» om ss Le Béguinage à Bruges, L. BovrEr.
» ”n ñ Humanité, L. BovtERr.

 

 

È ABONNEMENTS :

Edition de Luxe par an . . . . ©. Fr. 4.00
Pour la Belgique ; Simple k Sion care JpvalRs D

Étranger : Le port en sus.

 

 

 

 

L'édition simple ne se vend pas au numéro,

 

 

 
 
   

Demandez les spécialités renommées du Dr. JACOBY v
Papiers au (Platine ve tont gente

 

 

Bléu-noir. — Sépia, — Glacé, — Rugueux. — Torchon,

Représentant pour le Platine :

papiers (DatS à 14 Celloïidine. Glacé, Carton, Gros-grain,

Cartes Postales Mates.

H. À. SCHILDKNECHT, 101, Avenue de la Brabançonne, Bruxelles,

Dépôt des Papiers Mais :
PELGRIMS & Fils, Chaussée d'Anvers, 175, Bruxelles,
: b, Montagne de la Cour.

 

 

Anastigmats =.Aplanats

el Chambres a main

 

  

 

Lancienne Maison Z

   

ef

 

fatñhenow

Fondée en 18-00
, Sur demande envoi franco
du Catalogue illustré F

     
    

 

   

 

 

Photographie, EST RIGOUREUSEMENT INT
la Direction.

 

AVIS, — La reproduction des articles, traductions et-illustrations, publiés dans la Revwe Belge de
ERDITE, à moins d’une entente préalable avec

 

 

Î
|
1
|
|
|
Î
|
:
|

 
 

 

 

 

SERVICES SPÉCIAUX

réservés à MM. les abonnés et Souscripteurs aux annonces de la Æevue

Belge de Photographie.

Notre bureau de renseignements comprenant les différents services
énumérés ci-après est ouvert tous les jours, Samedi.et dimanche exceptés, de
9 à 11 heures du matin, à la direction de la Revue.

TI. — Servior pEs CATALOGUES, Srarurs De SOCIÉTÉS, RÈGLEMENT DE
Concours sr Exposrrrons : Consultation des catalogues des fabricants,
industriels et négociants, ainsi que des notices des dérnières nouveautés,
etc., ete.

IT. — Service BIBLIOGRAPHIQUE : Renseignements sur tout ouvrage
publié en français, ou article de périodique et consultation des listes
d'ouvrages dûs à un même auteur ou des articles traitant un même sujet.

IIT. — Servror pes voyages : 1° Consultation de la liste des cham-
bres noires à la disposition des touristes et des localités où l’on peut se
procurer des fournitures photographiques ; 9° Renseignements pour voyages :
a) choix d'itinéraires: b) principales curiosités à photographier dans les
localités visitées. {Plus de 100,000 spécimens types à consulter).

IV. — EXPOSITION PERMANENTE des plus beaux spécimens produits
par les premières firmes du monde.

COLLECTION DES JOURNAUX er REVUES PHorocrAPHIQUES de tous les
pays facilitant le choix pour abonnement.

V: — RENSEIGNEMENTS ET CONSEILS pour l'achat d'appareils, d’acces-
soires, d'ouvrages, éte., ete.

 

EXPOSITIONS ET CONCOURS

®

 

 

Concours du Studio.)

XXXIX° Concours. — Clos le 1er Mars 1904.
SUJET: Un bâtiment ancien.

XL° Concours. — Clos le ist Ayril 1904.
SUJET : Un portrait.
Premier Prix : 2% fr.; deuxième Prix : 12 fr. 50.
Les photographies doivent être montées sur carton fort, sans marges,
et adressées à Londres : Office of The Studio, 44, Leicester Square, W. C.
Club d'amateurs photographes de Belgique. — Le samedi 920 février,

à 20 heures 1/2, M. le Comte Adrien van ner Burox, donnera au Théâtre
Flamand une Conférence avec projections :

SUJET : ,A travers l'Inde“.

La location des places se fait chez M. Lévèque, 16, place des Martyrs,
Bruxelles, de 8 à 12 h. et de 14 à 16 heures.

 

(1) Joindre à l'envoi le coupon de concours qui se trouve dans chaque n° du ,Studio“.

 

 

 
 

II

 

SISISIRIISIIRIIRINISIISIIIINININIIIINIENIE III

w révélateur rapide, ne voilant pas, agissant
doucement et faisant ressortir les détails.
EN DOUTE =

en cartouches =

w en solution concentrée =
À aristo en solution concentrée
spécial en solution concentrée pour papiers
à développement

spécial en cartouches —-——

 

 

 

 

Poudre Éclair Bayer  Renforçateur à l'Urane Vernis rouge Bayer

 

 

 

 

SANS FUMÉE BAYER ANTI-HALO TRÈS EN RENOM
INEXPLOSIBLE, NON TOXIQUE CLIOHÉS TRANSPARENTS SERT AUSSI
SANS TACHER COMME ENDUIT POUR

ES RENFORCEMENT BIEN UNIFORME
VERRE ROUGE

Qulfite d'acétone Bayer Le Produits np DE LA CHAMBRE NOIRE

“es —

    

REMPLACE LE SULEITE DE SOUDE
ET LE
MÉTABISULFITE DE POTASSE
SE PRÊTE À
UN USAGE GÉNÉRAL

Éliminateur d'hydrosutfite
de Soude Bayer

EMPÊCHANT LES TACHES
N'AFFAIBLISSANT PAS L'IMAGE
ET N'ATTAQUANT PAS LA
GÉLATINE

Colle en poudre Bayer

[Pour LE MONTAGE

À SEC DES PHOTOGRAPHIES Sel fxateur Bayer Sel viro-fixateur Bayer

EST PRÊT A L'USAGE
à È FOURNISSANT UN BAIN ‘
D'UN GRAND .RENDEMENT TOUJOURS TRANSPARENT ET ET
ET NON SALISSANTE INCOLORE JUSQU'A ÉPUISEMENT D'UN GRAND RENDEMENT

 

 

Papiers photographiques BAYER

Eee
Papier ,, Pan‘ Papier au Bromide Bayer
pour tons colorés. donnant des blancs très nets.
Papier Saint-Luc Papier Tula
pour impression rapide. . pour reproductions inaltérables.

Papier ,,Aristo“
le plus ancien des papiers à noircissement direct.

 

REPRÉSENTATION ET DÉPOT :

Fred. BAYER & Co. * 79, Rue de Brabant * BRUXELLES-NORD

SISIEISIIEINIISINISISIEUISNISIIEIEUIEIEIEIISIENIIENIENIENA

 

 

 

 
 

 

ER a Fe RTRENET RTE EE

 

EXPOSITIONS ET CONCOURS"

(suite)

Cercle photographique d’Ixelles. — L’exposition annuelle aura lieu
du 19,au 27 mars, chaussée de Wavre, 28, Ixelles.

LEIPZIG. — La ,Photographische abteilung der Leipziger Buchbin-
derei-Actiengesellschaft® vorm. Gustav EFritzsche organise un grand con-
cours pour photographies obtenues sur Vidil-Films. (Toutes les émulsions
sont admises : Agfa, Perorto, Lumière, Ensign-Vidil-Film, ete., etc.). Le
jury disposera de 600 prix et de 4 diplômes d'honneur, d'une valeur de
3,000 marks. Les envois seront reçus jusqu’au 1* mai 1904. Le concours
est divisé en 4 classes disposant chacune de 150 prix. Pour renseignements,
s'adresser : .,Photographische abteilung der Leipziger Buchbinderei-Akt.
Ges.“* vorm. Gustav Fritzsche, Leipzig- R.

Un premier salon international d'art photographique s'ouvrira le
12 juin à La Haye. Pour tous renseignements, s'adresser au secrétariat :
Conradkade, 63.

PARIS. — Le IX° salon international du Photo-Club de Paris sera
ouvert du 3 mai au 5 juin 1904. Envoyer avant de 10 avril, 44, rue des
Mathurins, à Paris.

La revue La Photographie, 295, rue Saint-Jacques, à Paris, organise
trois concours entre tous ses lecteurs. Envoi franco du règlement contre
un timbre de fr. 0.15 adressé à cette publication.

est la plaque instantanée la plus sensible
aux couleurs, d'après le prof. Dr. Miethe
et le Dr. Traube. :
Otto Perutz, Fabrique de Plaques, Munich.
Catalogue illustré , Bi“
pour Plaques et Appareils gratis.

SE AC EEE
PETITES ANNONCES

 

  

| Prime à tous nos abonnés Appareïl pliant 9 X 12 Suter,

LITE

 

 

 

La Revue Belge de Photographie
met à la disposition de ses abon-
nés un service de petites annonces
gratuites :

Tout abouné pourra utiliser dans
le courant de l’année 40 mots
d'annonces n'ayant RES de carac-
tère commercial.

NOTE : Le texte de ces annonces
dévra toujours être écrit sur: une
feuille séparée de toute: autre cor-
respondance et porter le nom et
l’adresse de l’abonné.

Les petites annonces devront
être adressées à la. Direction, au
plus tard quinze jours avant l’in-
sertion.

 

Lanterne d'agrandissement

‘: On dem. d'occasion bonne lant.
d'agrand. 9 X 12 minimum. Ecrire
Blondieau, à Vilvorde, rue de
l’'Harmonie, 46.

 

 

 

objectif anastigmat S. n° 1, obtu-
rateur à rideau permettant instan-
tanés au 1000° de seconde, 25 châs-
Sis, à coûté 279 frs. peu servi, à
céder 170 frs. DANTHINE, 15,-rue de
la Limite, Bruxelles.

 

On demande d'occasion un app:
Colibri‘. Adressez offr. à M. C. F,,
E& rue Masui, Bruxelles.

 

On den “Objectif de marque à
vis. hélicoïdale 9 X 12 d’une long.
foc. de 12 à 15 c F:45 ou F:8:
Adr. offre à M. L. $., 20, rue de la
Ferme, Bruxelles:

 

 
 

     

 

 

 

 

 

 
   

SIT
'PAREILS

LS

ee RAS a
B'evetese =

are ÿ

Valgarisation

de la Méthode du

Développement lent

des Clichés Photographiques

 
 
   
 

        
  
 

   

Le

    

par les Appareils et Produits , AMEMDÉ‘
BREVETÉS EN FRANCE ET À L'ÉTRANGER
Spéciaux pour cet usage

RÉSULTATS CERTAINS - COMMODITÉ — ÉCONOMIE

 

La marque ,HEMDÉ® vient d'entreprendre la vulgarisation de
l'excellente méthode (indiquée et prônée par les autorités photographiques
les plus compétentes) du développement des: clichés photographiques,
dite méthode du ,Développement lent‘ en créant des Appareiïls et Pro-
duits spéciaux, pratiques, bon marché et économiques. c

 

etÈts

Demandez la brochure sur le développement lent, donnant la marche
détaillée de la méthode,

En vente au prix de 50 centimes, ou envoyée par la poste
contre 65 centimes en timbres poste.

Les Appareils et Produits ,HEMDÉ“ sont en vente chez

tous les fournisseurs de produits photographiques et à l'Agence
générale pour la Belgique :

86, Marché-aux-Herbes
VS. GECELE,  yureises

Téléphone 1582

 

Usine à HEM (Nord), France.

Concessionnaires pour la Suisse : Fréd. Boissonnas et Ci
I, RUE CENTRALE, A GENÈVE.

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 

 

 

Indications données à titre de Renseignements

Le Pied Vidil est vendu par la Photographische Abteilung der Leipziger
Buchbinderei-Akt.-Ges. vorm. Gustav Fritzsche, à Leipzig-R (prix 10 fr).

The Studio éditera en février, sous le titre Picture Titles for Painters
and Photographers, un ouvrage très utile aux photographes, parce qu'il
leur facilitera le choix des titres à appliquer aux sujets et leur donnera
des idées pour des œuvres à exécuter.

Cosmos n° 990: Les nuages étranges (5 reproductions photographiques).
h » 991-992-0993 : Les rayons radio-actifs.
sé n 992: Les cartes postales illustrées.
Science, Arts, Nature n° 116 : Quelques nouveaux bains de virage.
F ; » 119 : Nouveaux rayons invisibles ; les rayons
N, émis par le corps humain. 5
Etat-civil de la Presse Photographique :
Décès: ,The Photographic Art Journal“ paraîtra pour la dernière
fois le 15 février 1904.
Naissance : ,Le Courrier Photographique“ revue mensuelle dés nou-
veautés photographiques ,Kodak“. Prix : 1 franc par an. Direction : 36,
rue Fossé-aux-Loups, Bruxelles.

Dernières nouveautés exposées dans les bureaux de la Revue Belge
de Photographie :

L’autophotographe. — Le pied ,Vidil“. — Collection complète des
différentes sortes de papier Kodak. — Le générateur ,Bonne-Presse“, —
Photomètre ,Normal*. — Epreuves obtenues avec le Téléphot et avec
télé-objectif. — Spécimens sur papier Ray. — Spécimens sur papier pla-
tine Kodak. — Le Solio Self-vireur. — Porte-photos (voir les listes
précédentes).

  

Société Anonyme
Française

   
 
  
 
   
  

Jumelles
Réduites 61/2X9, 8X9 et 9X12

à double décentrage.

Jumelles stéréo-panoramiques
6X18 et 8xX18, modèle 1902

à grand décentrement et réparation automatique.

JUMELLE STÉRÉOSCOPIQUE ,MINIMA“
la plus petite, la plus légère, la plus pratique.

CHAMBRES NOIRES DE TOUS MODÈLES
à main, d'atelier et pour l'industrie.

Accessoires o Flaques oc Froduits
Fournitures générales pour la photographie.

   
    

Prospectus spécial No 14 (gratis et franco).
Envoi du catalogue général contre 0,75 cent. en timbres-poste de tous pays.

 
   

 

 

 

 
 
 

 

 

H. BELLIENI

Constructeur d’InsStruments de Précision

17, Place Carnot. — NANCY.

PARIS 1900 — GRANDS PRIX — HANOÏ 1902

Jumelles BELLIENI

Simples, Universelles et Stéréoscopiques

Avec décentrements identiques des viseurs et
des: objectifs.

Visée horizontale à hauteur de l'œil:

Grands angles interchangeables à volonté.

Télé-objectif permettant la prise des vues à lon- |
gue distance, ajustable Sur tous les modèles.

 

DEMANDE Z
les , Notes Photographiques Illustrées-
100 pages. —.230 illustrations. — Prix 2 francs.
Catalogue seul franco.

 

 

 

 

MaQUES  PHOTOGRAPHIQUES

| + À GULEMMNOT BŒSPAUCLCE

my PAPIERS : PRODUITS
6, Poe CRoroRr, 6, PRIS

EXPOSITION UNIVERSELLE 1900 — MEDAILLE D’0R

    
     

 

 

En vente chez tous les marchands de Fournitures Photoyraphiques

Dépôt. général pour la Belgique :

M. DIEFENTHAL-BOURGEOIS

12, Boulevard du Hainaut, 12, BRUXELLES |

 

 

  
 

Appareils Anastigmats

L .Clack“£,,Linear"
de À. H* RIETZSCHEL, €. m. b. H, MUNICH

Kabricants d’Objectifs et d’Appareils photographiques

Représentant: H. 4. Schildknecht, 101, avenue de la Brabançonne, Bruxelles

SE
SN

Anastigmat Rietzschel A
LE : ee Série A Rails

Anastigmat ,Linear”
Série.B F:55 — 166

Anastigmat ,Linear”
Série C_ FE :68 — F:7

ee nn | Baryt Anastigmat F7

    

 

 

Les objectifs ,Linear“ représentent les dernies progrès de optique. Relativement
à leurs ouvertures ils sont beaucoup plus lumineux que les anciennes constructions.

Définition parfaite.

 

Catalogue sur demande.

 

 

 

Appareils Clack Les appareils ,Clack“ sont d’une construction
excessivement soignée, se font en ox712, 13X18
et 81/2X 17 (stereéoscop) et sont munis des diftérents

objectifs de la maison.

pour l’emploi combiné de plaques
et pellicules

 

Clack I ‘Pour l'emploi combiné de plaques et
pellicules. Chaque pellicule peut être
mise ‘au point sur le verre dépoli.

Clack 1900 Pour l'emploi de plaques ou
nee "Hellicules,

Platten Clack Pour l’emploi de plaques
per ienles,

Rouleau Clack Klapp Camera avec obtu-
2 rateur à plaques:

 

_Taschen Clack Modèle Folding pour l’em-
———— ploi combiné de plaques

et pellicules. Tout dernier
modèle.

 

 

Th. Broothaerts, 87, rue Henri Maus, Bruxelles.

En vente chez: E£ Parmentier, 137, chaussée de Wavre, Ixelles-Bruxelles.
Wauters & Masquelier, 82, chaussée de Malines, Anvers.

et toutes les bonnes maisons de fournitures photographiques,

 

 

 

 

 
    
 

.

  
 

Demandez à votre Fournisseur

LE CÉLRBRE

Brillant

ae

et refusez tout flacon qui ne porte pas sur l'étiquette la raison des
seuls fabricants :

Barmer Trockenplatten-Fahrik Brune & Hüfinghoff

FABRIQUE DE PLAQUES PHOTOGRAPHIQUES
à BARMEN (Prusse Rhénane).

comme il y à des imitations inférieures sur le marché.

   

 

            

       
     
      
   
      
   
   
 
 
 
  
 

Prix d'un Flacon de
1 litre — 1000 gr. 500 gr. 250 gr. 125 gr. 100 gr.
Fr. 3.75 . 2.25 1.25 0.75 0.65 ï

Marchandise prise au domicile des revendeurs, flacon compris, emballage compté au prix de coût.

 

© °û 059 ———

Nous fabriquons en outre sous le nom de

Révélateur Brillant
,DE CONCURRENCE “

un révélateur qui est beaucoup supérieur à toutes les imitations à la
moitié du prix de notre Révélateur Brillant Original.

Barmer Trockenplatten-Fabrik Brune & Hüfinghoff

FABRIQUE DE PLAQUES PHOTOGRAPHIQUES
à BARMEN (Prusse Rhénane).

  
 

 

 

 

 

PRODUITS PHOTO-CHIMIQUES : F EX A"

D' G. KREBS «+ Offenbach JE

Paris — Barcelone —: Anvers — Londres — New-York

Représentant-Dépositaire : Jos. MAES, 25, Rue Rembrandt, ANVERS

—————— —$ &—

Ces produits, dosés exactement d’après les meilleures formules,
préparés par des chimistes de premier ordre, sont renfermés dans des
tubes ou capsules en verre de r cent. de diamètre sur 6 cent. de longueur,
hermétiquement clos ; plus de détériorations possibles ; la conservation
est indéfinie ; le produit reste frais et toujours sous la main.

Pour l'emploi il suffit d'ouvrir ou de briser le petit tube, de dissoudre
le contenu dans là quantité d’eau indiquée ; la solution est prête et se
trouve dans les meilleures conditions de réussite.

Tous les produits employés en photographie existent sous cette forme.

 

ACIDE PYROGALLIQUE — AMIDOL —

RÉVÉLATEURS. ADUROL — MÉTOL — ICONOGÈNE

HYDROQUINONE — GLYCIN — ETC.
FIXATEURS — RENFORÇATEURS - RÉDUCTEURS

Virages à l’Or et au Dlatine. — Sels fixateurs acides et neutres

Tous les produits existent aussi en flacons, dissolutions concentrées.

 

Poudres-Éclairs Ë

en tous genres

Papiers, Cartons,

cartes-postales sensibles

ENRENN EN NN ns ire

Cartouches sans fumée, brûlant de
2 à 120 secondes pour la photo-
graphie dans les endroits sombres,

A : Papiers Celloïdin mats et brillants
VERNIS À CHAUD ET A FRomD, |  PADIers aristo au chlorure d'argent

 

Catalogues, Prix-Courants, Franco sur demande

 

Les amateurs qui ne pourraient se procurer nos produits. chez leurs
fournisseurs habituels sont priés de s'adresser au pre ci dessus, qui les
leur era: parvenir franco.

 

RE de a ES

 
 
  

  

DEMARIA Frères, costs verts

(Marque D MR)

Manufacture d'Appareils et Accessoires pour fa Photographie
2, rue du Canal St-Martin, PARIS

EXPOSITIONS UNIVERSELLES
; HORS CONCOUR PARIS 1900 —HANOI 1902

Chambres noires d'atelier + Matériels complets pour touristes + Détectives + Folder, etc.

à magasin mobile, à décentrement, stéréoscopiques.et à
Jumelles Capsa transformation panoramique automatique (brevetée).

   
    
   
   
  
 
   
   
      
        
     
   
 

: à main, pliants, volume le plus réduit, obturateur
Appareils Galeh | central à piston ou obturateur de plaque : objectifs
9X12

rectilinéaires extra-rapides Demaria frères, Zeiss, Roerz, Steinheil.
Fabrication spéciale de Lanternes de projection et d'agrandissement.
permettant l'emploi de tous les éclairages.

OBJECTIFS ANASTIGMATS, RECTILINÉAIRES, À PORTRAITS
pour la projection et pour l’agrandissement,

Vente au détail dans toutes les maisons de fournitures photographiques.

 

Succursale et Dépôt ( 15, rue de la Braie
pour la vente en gros en Belgique | BRUXELLES.

 

Plaques et Papiers Photographiques

Marque .AS DE TRÈFLE“ 1

G. Srieshaber & EG”

Usine à St-MAUR (Seine) - Bureaux à PARIS, 10, rue du Trésor,

Plaques négatives, étiquette blanche

Ultra-rapides spéciales pour poses rapides et instantanées.
Pures — Fines — Régulières — Boîtes s’ouvrant au moyen d'un fil.

4l2X6 612X9 61/2X9 em. #X107 8X9 6x13 JXI2 7X15 12X161/2 13X18 18X24 etc

 

0.75 1. 1:95 1.25 1.402. 9,2 9,95 9.90 3.95 6.50 frs.
la douzaine.

Plaques positives au Chloro-bromure d'argent
Spéciales pour positifs, projections, stéréoscopes, etc.

LRXG GX I 4 XI07 8U2XI0 6X13 9XI2 7XI5 8XIG 8/2 KIT 9KIS 12X161/2 13 X18
=, = 1.15, 1.30 2.10 2:95 2.60 8.— 3.90 390 3.95 360

Papiers au Gélatino-bromure d'argent

l, Emulsion lente pour tirage au châssis, — R. Emulsion pour agrandissements.
Brillant blanc ét rose. — Velouté mat et Tüugueux.

La pochette, fr. 1.— (24 feuilles 9 X12 ou 12 feuilles 13X18 on 6 feuilles 18X 24).

 

En vente dans toutes les maisons de fournitures photographiques.

- Vente en Gros : GENIN, Agent général, 15, rue de la Braie, BRUXELLES. BD

  
 

 

XI

EE e — >
À POUR : La plus grande variété de couleurs :
Les impressions les plus artistiques :

 

EMPLOYEZ LES

APIERS AU CHARBO!

DE LA CÉLÈBRE MARQUE
| ae

   

 

Seuls Fabricants : Thomas Iingworth & 6°, de Londres.
pour le Belgique: We GECELE “x,

où des spécimens et les renseignements sont à la disposition des professionnels et amateurs.

 

Téléphone 1582. Succursale à Ostende, 56, boulevard Van Jseghem.

BE <—— | a
Rheinische Emulsions- Papier-Fabrik, À. G.

COLOGNE - EHRENFELD

Représentant :

h. À SCHILOKNECAT, 101, avenue de la Brabançonne, 101, BRUXELLES

TÉLÉPHONE 5128. — Adr. télég. : BISTOURY BRUXELLES

Plaques et papiers MIMOSA

Nouveau papier lent par développement

 

PAPIER A GASLICHT

Le papier RAY simprime à n'importe quelle source de lumière et
se développe ‘en pleine lumière artificielle ou à la lumière du jour jaune.

Le papier RAY n'est égalé par aucun papier de ce genre pour
la beauté et la finesse des résultats.

Le papier RAY 2 été adopté par plusieurs établissements de pho-
tographie de premier ordre en remplacement des papiers au platine.

 

 

1
|

 
 

 

 

 

XIV

 

 

   

EE ==
Les Produits MERCK
donnent les meilleurs résultats dans les travaux photo-
graphiques, grâce à leur pureté sans égale.
anhi D. R:-P. \ sublimée, qualité légère.
Pyrocatéchine (re ) cristallisée, qualité lourde.

Collodion. 5s Cyanure de Potassium.

Pyrogallol. cristallisé, qualité lourde.

sublimé, qualité légère.
Formol. 5s Hyposulfite de Soude.
Hydroquinone, blanche comme la neige.

Sels d'Or, d'Argent, de Platine
Sulfates de Cérium, Bromure de potassium, Bromure d'ammonium
Todure de potassium, .etc., etc.

Produits Photographiques
» MERCK “

sous forme de Tablettes et de Cartouches, très commodes
pour la préparation
de oufes les Solutions èt tous bains photographiques.

Tablettes de Poudre-Éclair Merck, D. R.-P. N° 133.475.

Produits Chimiques pour la photographie industrielle
et les-procédés de reproduction.

 

Demandez chez lès droguistes les produits photogra-
phiques Merck en emballages d’origine.

 

 

 

 

 

 

 

|
|
|
|
 

 

"papiers ILLFORD

Pour professionnels et amateurs
les plaques ILFORD sont les meilleures de toutes les plaques.

Régularité, Finesse, Facilité, fapidité.

Papier P. O. P. au gélatino-chlorure d'argent mat et brillant.

PAR ALON AS NE

PLUS DE VIRAGE! EXTRÊME SIMPLICITÉ 1!
NOUVEAUTÉ

LA PLAQUE ,MONARCH“ ri me
[LFORD, LIMITED à nrorD (Lonares).

Agence pour la Belgique :
e S G C 86, Marché-aux-Herbes
. ECE L BRUXELLES

TÉLÉPHONE 1582

Succursale à OSTENDE, 56, Boulevard Van Iseghem.

Le prix-courant détaillé est envoyé franco sur demande.
uw w "”

; Camera ,,LOPA“* (

peut toujours être porté en poche. — L'appareil est en aluminium, à de bons
objectifs très nets, diaphragmes, vis pour mettre sur pied, monture cuir et verre
dépoli pour la mise au point.

,LOPA* est le plus petit appareil qui existe,

 

 

 

LOPA I4, 6X9 cm. objectif achromatiqué 3 châssis doubles + + + + + + - + + + *+ - Mk. 30
” Ia. 8X12 cm. n châssis pour 6 plaques +. .- + ... + . . . - ». 45
n  XXX, 9X12 cm., objectif périplanétique F: 0, diaphragme ,Irist, 3 châssis doubles à: . » 75

La.

os af

LA

   

              

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

 

È
| | le
Il il Hu. no D () è
D Fabricants : C. F. KINDERMANN & Co, Berlin S. W. 47. €

b Représentant : L. REIFENBERG, rue du Peuplier, 10, Bruxelles.
Ben sa

TI

dans TETE ET

   

 

   
    
   
 
   
  
      
      
   
 
    

 

 

 
  

VI

Pocket Kodak Pliant 3° !

FORMAT CARTE PosTALE ou 8X14 Cm.

 

Prix : 115 francs ee

Obturateur auto f
£

À < Î Es
140 francs Ë

Obturateur auto

 

 

 

B & L. 5 vitesses différentes

 

 

 

 

 

 

 

 

| Ke

  

SPÉCIFICATION

APPAREIL en aluminium recouvert de maroquin. Grandeur 24X12X 4.5. Poids de
l'appareil : 1,080 grammes.

OBJECTIF rapide rectilinéaire de Bausch-Lomb, longueur focale de 165 mm., travaillant
à f8 et muni de diaphragmes ris.

OBTURATEUR automatique, se déclanchant au doigt ou à la poire, faisant l'instantané
ou la pose en r ou'2 coups de poire,

AVANT, à mise au point variable, décentrement en hauteur et en largeur.
VISEUR CLAIR avec niveau à bulle d’air.

Demandez la notice Spéciale et voyez l'appareil chez votre fournisseur

OU CHEZ

KODAK, L® im trame Bruxelles

 
 

 

 

 

 

 

 

  

 

 

 

   

  

 

 

 

L
h
| | XXXVI © { e t e t e N A‘ 6 XXXIIT
| apiers € issus Ar ISTIQUES ,, LU
fl | ® X 7 e Le
L. lant lont : dével L
L se travaillant à volonté par virage ou par développemen
D!
à :
| Formules de développement Formules de virage
| Ë TIRAGE. — Tirez ces papiers iune vigueur normale, les épreuves ne baïssant que très
LE 2 peu aux bains de virage etde tixage.
4 For ule du développateu r VIRAGE. — 1° Lavez à fond dans Peau courante si possible, Sinon dans plusieurs eaux successives,
L : jusqu'à ce que l'eau cesse d’être laiteuse et limpide;
Er 1000 grammes Eau distillée, 90 11 est recommandé, mais pas obligatoire, de passer les épreuves pendant 5 minutes au moins
{ FE a / lé : A D dinpa à jans un bain d'eau chargé de 3 à 5 grammes par litre de craie blanche en poudre (craie lavigée)
f 2 d F gra : sulfite de : le anhydre — 2 grammes F À ê gra F 2 nen poudre (crai g
Le = il pus coca Re ten Ep ‘ en remuant le bain de sorte que la craie reste en suspension et ne dépose pas au fond; o
| | ST DES © 30 Lavez rapidement dans l'eau pure pour enlever toute trace de eraie sur l’éprenve;
| 1 10 n Solution bromure de soude 10 °. 4 Virez dans le bain suivant :
nu 10 ,  Métol,
2 décilitres Acide acétique pur à 60° environ, BAIN DE VIRAGE ,, LUNA“
100 grammes Acide citrique cristallisé pur. È 5 ap et à
Ë I. 1 litre 1]4 d'Eau distillée dans laquelle vous dissolvez :
ce . 1 gramme de Chloroplatine de potassium.
Composition du bain développateur. IL. 250 grammes Eau distillée duns laquelle vous dissolvez :
: $ ju 50 grammes Chlorure de Calcium, chimiquement pur (Ca C2).
L.- Pour cliché d P liché normal :
our cliené aoux our cliché norma Mélangez ces deux solutions, puis filtrez
| 1000 grammes Eau distillée, 1000 grammes Eau distillée, Une fois co mélange opéré, ajoutez à ce bain :
50 » bain développateur. 25 ; bain développateur. ! il Se dau GRERREr cIOneMent PRE
: £ £ Le virage est très rapide dans les bains neufs. à la température normale de 16° à, 180.
Pour les clichés heurtés (à noirs très intenses) la dose de la solution mère, normale pour Pour le Luna Rugueux, on obtieut avec ce bain les tons rouges de 5 à 30 secondes; les
des clichés doux, peut être abaissée jusqu'à 10 grammes par litre, afin d'éviter les duretés. tons cuivrés en 40 à 80 secondes; au delà, on obtient le violet et le noir.
Pour tous les autres Papiers et Tissus Luüna, l'obtention cle la gamme de
l ; teintes étant plus rapide, on emploie le bain de virage ci-dessus indiqué en y ajoutant S fois son
t MANIPULATION volume d’eau distiliée.
| ! Les vieux bains donnent des tons cuivrés, bruns et rouges très chauds, Bes bains:se conséryent très
| Le bain de virage est Supprimé. longtemps si l’on à soin de les filtrer après chatjue usage:
| TIRAGE. — 1° C’est la force du tirage qui règle la gamme des tons; poux l'obtention du noir 1
charbon, tirer l'épreuve jusqu'à ce que l'image apparaisse dans ses grandes lignes. FIXAGE. — Fixez dans le bain suivant :
Me RP) ASE AU AE 1 litre Eau distillée,
% Pour le rouge sanguine, tirer l'épreuve presque entièreme ji $ : 50 grammes Hyposulfite de Soude,
| 3 Pour l'obtention des tons intermédiaires entre le moir et le rouge Sanguine, qui 25 grammes Bisulfite de Soude,
sont les deux tons extrêmes de notre gamme, graduer l'intensité du tirage suivant le ton intermédiaire que Faire dissoudre l'Hyposulfite et le Bisulfite de Sonde -SÉPARÉMENT et les mélanger ensuite.
| l’on désire obtenir. Pour conserver aux épreuves virées tout l'éclat de leurs tons, il ést recommandé d'ajouter au bain
û £. Te TR ET At à BRL TARA OS de fixage ci-dessous : ‘
| DÉVELOFFEM ENT. — 1° Tremper l'épreuve dans une eau additionnée de 3 centilitres d'acide 7 20 ok de la solution suivante :
| acétique à 60° par litre. ; : # : À À fs 1 litre d'eau distillée,
| 2 Plonger l'épreuve dans le bain de développement jusqu'à ceque l’on ait obtenu l'intensité voulue. 10 grammes acide citrique, chimiquement pur,
Si lon veut pousser davantage le ton obtenu, on met l'épreuve développée dans le bain de virage 10 grammes de chlorure de calcium (Ca CI2).
| LUNA‘ jusqu'à l'obtention du-ton désiré ayant de la mettre au bain de fixage. Après un fixage de 5 minutes au moins vous Mmettrez l'épreuve pendant { heure
Ê 90 P: ne id t dans l’es r'enl - les résidus qui se forment dans le bain de développement où 2 däns l’eau courante où 6 fois renouvelce toutes les 15 minutes: Vous séchez ensuite en suspendant
3 Passer rapidement dans l'eau pont en'ever es ROSLAUSNGAUNS NEO ID EURERS Ë MÉGODE ; avée des pinces en bois (jamais en métal), ou sur du papier buvard très propre.
È 45 Plonger l'épreuve dans le bain de fixage suivant :
| 1 libre d'Eau distillée, AUTRES MODES D'EMPLOI
É ; 50 grammes Hyposulfite de soude, : ss : i
95 grammes Bisulfite de soude, chimiquement pur (Essentiel). } ae virages à l'or et au platine avec fixagé séparé au bisulfite de soude conviennent au
| RE ; " ï papier .
! Faire dissoudre l’hyposulfite et le bisulfite de soude séparément et les mélanger énsuite, 4
Pour conserver aux épreuves virées tout l’éclat de leurs tons, il est recommandé d'ajouter au bain É EMPLOIS DIVERS
| de fixage ci-dessus 200% de la solution suivante : è Les papiers et tissus LUNA‘ s'adressent aussi bien au simple amateur qu'au photographe profes-
Î ë HAUTS sionnel. Les Soies et toiles donnent des effets ravissants su éventails, coussins, écrans, abat-jour, paravents, ete:
| 1 litre d'Eau distillée, On peut obtenir des effets de peinture très réussis avec de simples teintes plates à l’aquarelle, sur
| 100 grammes Acide citrique, chimiquement pur, ; DR Re hot hi toil à t colori 1 1 à l'huil llez l'é
; SN our les photographies sur toile qu'on veut colorier avec des couleurs à l'huile, collez l'épreuve
| 10 grammes de Chlorure de calcium (Ca C2). sux rapport avec LE 1à one de On EEnS :
| Après fixage de 5 minutes, au moins, vous mettrez l'épreuve pendant une heure où deux dans l’eau 1 se obtenir as Se ce fondl solos il ne de Sempes l'épreuve terminée, mais avant le
| courante ou six fois renouvelée toutes les 15 minutes. Vous séchez ensuite en suspendant avec des pinces ee da la couleur qu'on désire donner au fond du papier, en évitant l'emploi de
| en bois (jamais en métal) ou sur du papier buvard très propre, > 255
| Le bain de développement peut servir pour plusieurs opérations successives, mais ne doit pas se PAPIER .STELLAS“
| conserver une fois les opérations terminées: 4 VITRAUPHANIE: — lirez ce papier avec une plaque négative jusqu'à métallisation des noirs, puis
| Le trouble du bäin n’a pas d'importance; il est néanmoins préférable de le filtrer, pour éviter un virez et fixez comme les papiers LUNA“ ou fixez.simplement dans un bain dhyposulfite pendant
| salissement du papier qui exigerait un lavage trop minutieux de l’épreuve. 10minutes ; pe ; À
li { È 5 $ É È EE APE ; Laver ensuite pendant une heure à l’eau courante et faire sécher.
| Le développateur se conserve fort bien én bouteilles bien fermées et à l'abri du jour. LS ë û 5 è R nee
| | : k : AE ie HE je 3 NEGATIFS. = Pour reproduire des photographies, dessins, gravures, ete. il suffit de placer l'objet à
À Les manipulationsse font en plein jour, en évitant toutefois la lumière trop vive: réproduire dans un châssis en ayant soin que-l'envers du dessin soit appliqué contre le verre du
| \ châssis, puis on met le papier. Fermez le châssis et exposez à la lumière du soleil jusqu'à métalli-
| 3 £ sätion des noirs. Puis opérez comme ci-dessus. On obtient un très beau négatif.
| | NOTA Fe Fe Sr
| N-B. — Ce papier se traite également par virage comme les autres papiers:
4 } : Important. — Les épreuves entièrement tirées par noircissement direct gagnent à être plongées NOTA. — Beaucoup d'insuccès étant dus à la mauvaise qualité des produits employés,
| pendant 30 ou 60 secondes dans lé bain de développement avant d'être fixées. demandez notre virage ,LUNA', et du bisulfite de soude chimiquement pur.
| \
à À
\ x} :
À ae
\ y
= Le a Mure. dé È

 

 

 

 
 

XXXIV SUPPLÉMENT A LA REVUE BELGE

Grand Concours International

LENS"

(Novembre 1903 — Octobre 1904)

M

 

 

FEES)

Un Grand Concours International est ouvert entre les Photographes
amateurs et professionnels.

Le siège de ce concours est à Londres, chez MM. Lucien ALLEGRE& Co,
59a, New Oxford Street, W. C., seuls agents du ,LUNA" pour lAngle-
terre et ses Colonies.

Des prix en espèces d’une valeur totale de 240 livres sterling
(6000 francs), en 72 prix, seront attribués aux meilleures épreuves faites
sur nos papiers et tissus artistiques ,LUNA‘“, virés, développés ou fixés
selon les formules.

 

d'e CLASSE | 2e CLASSE
Epreuves sur lisse, rugueux, Vergés, | Ro relives surrtoile et soie:
papiers de luxe divers |
portés sur les prix courants. | FEI
—— |
Section A. | Section A.
Epreuves 6 2 X 43/1 (13 X 18) . Epreuves 6 2 X° 45/1 (13 X° 18)
et au-dessous. et au-dessous.
BR eme aiee DUETbOO IT) LOT RAR ent .  æ 20 (500 fr)
DR eee TOM DE,) PARIS nr NE RD CB 70 AR)
DRE ER 4 QOD) D A DA Le MR ETES # (100 da)
CR RAR AR ne OS ACT OMIA) Her SR LA RM at ent (EMA DS)
4 n de » 2 ( 50 54) : n CÉME  EReE » 2 50 1)
HOPPER nREENr RDS (22b) JO A RO EAN TEA En NE DE STE)
Section B. Section B.
Epreuves 61/2 X 81/2 (18 X 24) Epreuves 612 X°81/2 (18 X 24)
et au-dessus. ù et au-dessus.
LP PERS RM re Re DOS 00) ASP TRAIN RER Æ 20 (500 fr.)
DR Re UN ln 48 7D 0) guess DE eoCE ee lLuTae “Ab (B TDi)
DR RE tie ee LU » # (100 ,) SR A A nn SR A ed (HOUSE)
RE A en te cet e nas tr t nr AL (D M) AS A RP CAO Se AS (AUTO)
4 Sen (M ei RD (ROUE) 4 Ce MAT eee F2 (0001)
10 den es bee ( One) LOS de. RES RENE Es Fan el

Chaque gagnant d'un prix de 20 livres a le droit de choisir entre
ce prix en espèces et un appareil Téléphot Vautier Dufour-Schaer 9X 12
où un Spido Gaumont 8X 16, derniers modèles sortant de chez ces fabricants”,

 

DEVPAHOTOGRAPELE N°2 XXXV

 

 

Chaque gagnant d'un prix de 15 livres sterling a le droit de choisir
entre ce prix en espèces et un appareil Sigriste 9X 12, ou Spido Gaumont
6X13, ou un appareil à main 13X18 pliant E. Sutter ou un objectif
Dallmayer.

Ces appareils ont une valeur réelle supérieure à celle du prix corres-
pondant en espèces.

Chaque concurrent ne peut envoyer moins de trois épreuves; —
tous les sujets, paysages ou portraits sont admis. — Les épreuves doivent
seulement être montées sur carton, mais non encadrées. — Le nom et
l'adresse du concurrent devront être inscrits au dos de l’épreuve.

Les épreuves devront être adressées pour parvenir à Londres, chez
MM. Arrecre & Co, 59a, New Oxford Street, W. G., avant le ro Octobre
1904, ou. chez MM. P. THiBaup & Ci, rue Sainte-Anne, 69, à Paris, avant
le 30 Septembre 1904.

Le Jury se réunira immédiatement après la date de clôture, et son
jugement sera aussitôt publié dans lAmateur Photographer de Londres.

Les épreuves primées resteront la propriété de MM. Vielle & Cie.
Les autres épreuves seront retournées à leurs auteurs s'ils adressent les
frais d'envoi nécessaires au retour .de ces épreuves.

L'exposition publique des épreuves aura lieu à Londres, dans la
salle d'exposition permanente du , LUNA“, Regen’s Street, à Londres.

Tous les renseignements doivent étre demandés, pour le continent,
à nos concessionnaires généraux, MM. P. TarBaup & Ce, 60, rue Sainte-
Anne, à Paris.

VIELLE & C'

Composition du Jury :

MM. ReGinazD CRAIGIE, Esq.
HorsLey Hintow, Esq.
Furzey Lewis, Esq.
Maurice Bucouer, Président du
Photo-Club de Paris.
Léon Vipar, Professeur à l'Ecole
Nationale des Arts Décoratifs,

MM. E. Purremans, Vice-Président de
l'Union Internationale de Pho-
tographie, Bruxelles.

Dr. R. A. Rerss, chef des Tra-
vaux photographiques à l’Uni-
versité de Lausanne,

 

Paris.

 

 

 

DEMANDEZ à vos Fournisseurs "7%
LES PLAQUES NÉGATIVES, POSITIVES

ET PAPIERS AU GÉLATINO BROMURE D'ARGENT

ax AS DE TRÈFLE

Vente en gros : 15, Rue de la Braie, BRUXELLES

 

 

 

 

 

 
 

 

+ L. Bovier.
AU TEMPS DU BLÉ

91.44.1

Impressions de Bretagne

par M. L. BOVIER

Visiter l'Italie est un rêve qui hante tout artiste. Voir Rome,
Naples, Venise, ce trium Virat de toutes les beautés, de tous les chefs
d'œuvres qui foisonnent en ce pays prestigieux.

Pour la plupart, hélas! le voyage ne peut se faire qu’en pensée.
C’est si loin la ville éternelle!.... Mais une compensation leur est
réservée. Ne pouvant voir que par l'imagination, ils exaltent les chefs
d'œuvres. La réputation de ceux-ci aidant ils en font des sublimités :

L'œuvre de Raphaël leur apparaît.... la Madone au bambino..
digne d’un Titan. Michel Ange.... la voûte Sixtine.... ses fresques....
le plus haut sommet de l’art qu’ait atteint le génie humain!

Ils ,voient“ fort bien Henri Regnault ,broyé“ a leur vue et s’écriant:

»C'est trop beau!“ Le temple de Jupiter! — le Capitole —....
immuable comme un dieu, le Colysée...., les temps héroïques....!
Arrêtons notre plume vagabonde.... Ecrire sur l'Italie, c’est être immé-

diatement assailli par un monde d'idées et nous n’avons pas la prétention
de la découvrir.

Notre intention n’est pas de mettre l'Italie en parallèle avec la
Bretagne, mais de démontrer qu’il n’est pas absolument nécessaire de
franchir des milliers de kilomètres pour faire connaissance avec des
beautés. Notre choix s'était porté sur la péninsule Armoricaine sans trop

savoir pourquoi. Nous y fûmes donc.

 

 
 

   

 

L. Bovier.

APRÈS LE COUCHER DU SOLEIL

Cette terre archaïque a eu le don de nous émouvoir. Quel est
donc le sot qui a dit que la Bretagne consistait tout naïvement en quel-
ques clochers à jour, quelques pardons, beaucoup de vent et de mer,
peu d'arbres et de genêts, le tout agrémenté d’un air de biniou ou de
bombarde ? Que l’on à eu raison de s’insurger contre une telle définition.
Bien au contraire la terre Bretonne au lieu d’être uniforme et ennuyeuse
est toute imprégnée de poésie. Elle parle à l'âme délicieusement. Elle
berce, empoigne, vous tient sous un charme étrange, pénétrant, comme
une grande fascinatrice qu'elle est. Une chevauchée, au bord de la mer,
ou de l'océan, dans le dédale des massifs granitiques et volcaniques
appelés falaises, ou parmi les landes stériles, sans limites, ou bien encore
sur les crêtes bizarement contournées et arides des Montagnes noires, du
Mené Hom ou d’Arez est hautement intéressante. Cétte nature toute
primitive qui à su conserver une physionomie celtique, a je ne sais quoi
de beau; de mélancolique, d’étrange, de pénétrant. L'air qu'on y respire
est nouveau. À son contact on se sent devenir meilleur. Oh! ces genêts,
ces bruyères, ces ajones, ces granits recouverts de chênes, quelles colo-
rations ! Et ces interminables landes où poussent à profusion les genêts,
à fleurs d’améthyse, plaquées çà et là d’ajoncs à fleurs d’or, où paissent
de rares vaches maigres! Et ces houx ? Grands comme des hommes! Et
ces sapins maritimes, si bizarement contournés, tordus, déchiquetés par
le vent, ces fondrières montrant vierge une terre sanguinolente avec de
ci de là des tâches blanches de sable pur, et ces chaumières basses, aux
toits touchant presque le sol, où se devine le lit clos à deux étages, et
1à bas — perdu à l'horizon — ce clocher ajouré, découpant fièrement sa
silhouette dans le ciel, le tout baigné de cette lumière grise, discrète,
magique, douce et voilée qu'est la lumière bretonne. Comme tout cela

 

 
 

 

i

 

 

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 27

est beau, plein d’une grandeur calme, digne de tenter le pinceau génial
de quelque Fromentin. Puis cette mer, cet océan, tantôt blane comme
du lait, zébré de teintes opalines, verdâtres, brunâtres, infiniment variées,
tantôt uniformément bleu et calme sous un ciel étonnamment changeant,
comme cela vous enveloppe, vous charme, vous prend! Et ces Bretons
à longue chevelure, portant de larges culottes, parlant un langage fruste
et dur —- la langue celtique — quel charme moyennageux s'en dégage!

 

L. Bovier.
INTÉRIEUR BRETON

C’est la terre promise, le paradis des artistes, un pur enchantement,
un idéal Eden. Quiconque a vu la Bretagne en emporte un souvenir
impérissable.

 

Pour bien étudier cette Bretagne dont nous venons d'essayer de
donner l’esquisse, il ne faut pas limiter ses visites aux villes et plages
principales. Il est utile de pénétrer au cœur du pays et de le parcourir
pédestrement afin de mieux surprendre ses secrets. Cette région est si
grande, si belle qu'elle en vaut vraiment la peine. Pour celui qui sait

 

 
 

|
|
|

 

 

28 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

voir, sentir et vibrer elle communique des jouissances paradisiaques. En
s'écartant des routes et en dévalant par chemins creux, fondrières et
marécages, on découvre des bourgs isolés ayant conservés les traditions,
les coutumes et costumes des temps les plus reculés.

 

L. Bovier.
LA BRETAGNE GAIE

Les montagnes bretonnes peu habitées, sont à ce point de vue à
parcourir tout d’abord. Elles réservent d'agréables surprises. La Pélerine,
d’où l’on découvre la vallée du Couërnon, le Pic du bel ar, avec sa tour
du mont Carmel, le Méné Bré, croupe fauve et solitaire d’où la vue s'étend
sans obstacles, à plusieurs lieues à la ronde jusque sur la campagne
Vendéenne. Après la montagne, nous parcourrons les vallées sauvages
et abruptes, abandonnant aux profanes la ÆRance et lx Vilaine.

ei :

, C'est le Blavet tout noir aw milieu des forêts“.

Là c’est

,Le Srorff, tout barré de moulins, de filets“.

Là encore c’est le Donneau, le Sulon, le Tenu et plusieurs autres
véritablement pittoresques. Des estuaires, des grottes de fées en pleine
mer, des grêves, des forêts, des menhirs et autres pierres druidiques, des
champs de repos aux curieux et terrifiants ossuaires, des ruines, des
cathédrales, — stupéfiants monuments d'art, — et bien d’autres choses
encore valent une visite. Nous arrêterons là les citations de toutes les
beautés condensées en ce petit pays, vous laissant le plaisir et la surprise
d'en découvrir une foule d’autres, telles les costumes pittoresques de
certaines contrées — les dernières hélas! — les typiques sardinières de
Concarneau, les ramasseurs d'algues maritimes, les joueurs de biniou, de
bombarde, voire même l’écueil erratique dans lequel repose Chateaubriand !

 
 

 

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 29

Nous ne voulons pas quitter ce pays d'un autre âge, où l’on peut
encore à la vesprée, assis dans le manteau de la cheminée, entendre
raconter par son hôte des contes merveilleux, sans dire deux mots des
mœurs et des coutumes. Ainsi, dans les montagnes du Méné, le breton est
demeuré radicalement primitif et d’une naïveté touchante. Sa religion
n'est pas bien définie, il croit encore au soleil, au feu, tout comme à la
parole de son pasteur. Tout pour lui est Dieu. Au fond de sa nature
fruste, sommeille un tantinet de panthéisme! Nature charmante.

Les coutumes ne sont pas moins curieuses à étudier. Au pays de
Léon par exemple, c’est le tailleur qui remplit l'office de messager d'amour.
Porteur d’une branche de genêt fleuri, symbole d'amour et insigne de ses
fonctions sacro-saintes, il rend visite aux parents de la jeune fille. Si la
maîtresse du logis s’empresse de sortir la nappe blanche des grands jours,
sa demande sera bien accueillie. Les ,nopces“ auront lieu dans le mois.
C'est d’une simplicité naïve. Les mariages ne le sont pas moins :

Au petit jour, une foule joyeuse, à cheval, vient chercher la fiancée,
l'entoure pour la conduire à l'autel. Le fiancé, doublé de son garçon
d'honneur, fier comme Artaban, marche en tête de la cavalcade. Dans le
temple, la cérémonie est empreinte d’une poésie délicieuse. En signe de
soumission et d'’humilité sans doute, la jeune vierge aux pieds de l’aïeul
sanglote (ce symbole ne m'a pu être entièrement expliqué), le prêtre

 

L. Bovier.
LA BRETAGNE GRISE

appelle sur elle les bénédictions de Madoué (Dieu), puis échange les
anneaux en faisant jurer aux nouveaux conjoints d’être unis sur la terre
comme le doigt l’est à la bague, les assistants prient à haute voix, l’encens
bleuit l'atmosphère, monte vers la voûte étoilée, grisant les sens; les
grands saints des vitraux, au sourire béat, semblent incliner la tête, tan-

 
 

 

30 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

dis que là-haut, l'orgue aux sons majestueux emplit l'air d’un grandiose
tantum ergo !
Au sorlir, la noce est saluée par une salve de cent coups de fusil !

Chacun est, par atavisme je pense, un peu prédisposé au mysticisme,
aux croyances naïves, à l'amour du merveilleux. Perdu en son petit coin
de terre, esseulé, en présence d’une nature rude, impressionnante, igno-
rant des raffinements de notre civilisation moderne, il n’est pas étonnant
que le Breton ait conservé tout au fond de lui-même un restant de pan-
théisme, voire de sabéisme. Cela n’est pas pour nous déplaire. Nous devons
à cet état de l'âme bretonne, d'avoir éprouvé des sensations douces, émo-
tionnantes autant que neuves.

Ainsi, au pardon de la Saint-Jean-du-Doigt, la procession — véritable
cortège hiératique —- venait de se disloquer. Les jeunes filles procession-
naires aux longs voiles blancs, fluides eb diaphanes comme leur âme,
s’éloignaient lentement dans le crépuscule tombant. La cérémonie litur-
gique terminée, la fête profane allait naître. Pour la glorification du soleil
vénéré — source vivifiante de toute chose — un bûcher immense devait
bientôt s'allumer! Un cri, cent fois répété, soudain retentit :

,An Tân! An Tân! Le feu, le feu !"

De suite se répand une grande clarté, des flammes bleuâtres giclent
vers le ciel. Les lueurs d'incendie, mariées à la lumière crépuseulaire
affaiblie, allongent toutes formes. Les cornettes blanches des bonnets des
femmes, volant au vent, semblent grandir, s'étendre indéfiniment sur le
fond noir des costumes maseulins, qui servent de repoussoir.

A présent le feu ronfle, le bois chante et éclate, des myriades
d'étincelles jaillissent en bouquet de feu d'artifice, le ciel est de sang, le
bûcher dans toute l'intensité de sa force et de sa beauté! Tout-à-coup,
un grand remous se produit. La foule se précipite vers le foyer qui
l'éclaire tragiquement et, avec de grands cris d’allégresse, des gestes fous,
se met à tourner autour. Le mouvement bientôt s’accentue, pour finir
en une sarabande folle. Les cris redoublent, des coups de fusil partent,
la fantaisie devient fantastique, le moment pathétique. À l'écart, des
infirmes : boîteux, aveugles, manchots, culs-de-jatte, éclopés de toutes
sortes, ne pouvant se mêler à la saturnale échevelée, à genoux, tendent
des bras suppliants vers le feu purificateur et bienfaisant. Cela devient
d'une beauté surhumaine! On dirait d’une vision, tragique, grandiose,
Dantesque. Le cerveau est surchauffé considérablement, l'imagination en
rut ne peut résister plus longtemps à semblable tension d'esprit. On
éprouve bientôt un besoin insurmontable de rentrer dans la réalité!....

 

Cette Bretagne bretonnante est la terre bénie des artistes, penseurs,
philosophes et poètes. L. Bovier.

EME)

 

 
 

‘(09/1 Sio4) 2Zn0H ueupy 9qqwv 1ed ssymusuos sarry
‘(S1/1 sio4) souvredsa-ouuog 9p 9qqv ‘noxedq 9p uvof 1ed AYNIJSUOD 2PESEA

INOdNG 2qqv ‘AIAMNASNAA ANA : HONVAHASH-ANNON

  
 

 

 

 
 

 

 

Pa
#

 

 

 

 

Abbé DUPONT Abbé DUPONT

Eglise actuelle: Vue prise sur les stalles et l’ancien orgue. ? Eglise actuelle, bâtie de 1770 à 1776.

 

 

 

 
 

 

Abbé DUPONT

 

Réfectoire construit par l’Abbé Jean Petit en 1738.
 

 

 

Impression de Bretagne, L. Bovier.
COIN DE MER ET DE RIVIÈRE

77.825
Quelques mots sur les diapositives.
par M. R. DEFAYS
(Suile.)

ouTEs les opérations décrites plus haut s'appliquent
uniquement à l'obtention par contact de diapositives

è à tons noirs.
I Il est à recommander au débutant de s’en tenir
| À à la méthode assez simple que je viens de donner,
__ jusqu'au moment où il se sera rendu absolument
maître du procédé. C’est alors, et alors seulement qu'il pourra
essayer de produire des positives par réduction ou des positives
à tons chauds dont la confection présente un peu plus de diffi-

cultés.

Il n’est pas possible, dans le cadre restreint d’un article
de revue, de donner une description complète et détaillée des
méthodes et des appareils que l’on pourrait employer. Je ne
puis donc que renvoyer aux traités spéciaux, le lecteur désireux
d'étudier le procédé à fond, et je devrai me contenter de donner
ce qui m'a paru le plus simple et le plus pratique.

 
 

 

©
D

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

Si donc nous désirons faire une diapositive d’après un
négatif de plus grandes dimensions que la plaque à impres-
sionner, nous obtiendrons notre image en réduisant le format
du négatif original, au moyen d’un appareil à soufflet quelconque,
jusqu'à ce qu'il se montre de la grandeur désirée sur le verre
dépoli.

Ce mode de tirage des diapositives est relativement très
peu employé, aussi ne ferai-je que l'indiquer en quelques lignes.

Un des systèmes que j'ai employés, et qui, s'il n’est pas
le plus pratique et le plus parfait, offre au moins le mérite de
l'extrême simplicité, consiste à placer contre la vitre d’une
fenêtre un verre dépoli de dimensions un peu supérieures à
celles du négatif à réduire. Celui-ci est à son tour placé devant
le verre dépoli de façon à en être séparé par un intervalle de
quelques centimètres. Puis on photographie le tout à l’aide d’une
chambre noire, en remplaçant dans le chassis la plaque au bro-
mure ordinaire par une plaque pour diapositives. Le reste des
opérations (développement, fixage, lavage, etc.) se fait absolu-
ment comme je l’ai indiqué pour le traitement par contact.

Au lieu du ton noir ordinaire, et pour introduire un peu
de variété dans les images, il peut arriver que l’on désire des
diapositives de teintes diverses.

Les teintes que nous pouvons obtenir par simple impres-
sion et développement sont extrêmement variées, et comportent
toute la gamme comprise entre le noir bleu et l’orangé, en
passant par le brun et le rouge.

Les couleurs que nous rencontrons le plus généralement
dans les positives d'amateurs sont le noir, le brun et le rouge.

Obtenir avec certitude une teinte exacte n’est pas chose
très aisée, et demande un peu de pratique.

Avant d’aller plus loin, je ne crois pas inutile de rappeler
que la couleur finale dépend entièrement de la durée de la pose,
suivie d’un développement approprié. Une courte exposition à
la lumière, suivie d’un développement rapide, nous donnera des
tons noirs; tandis qu’une pose longue et un développement
retardé produiront des tons plus ou moins rouges.

Pour ne pas dérouter complètement le débutant, je me
contenterai de donner ici quelques formules simples pour l’ob-
tention des tons principaux. Lorsqu'il connaîtra plus à fond le
procédé, l'amateur modifiera très certainement ces formules
suivant le résultat qu'il désire.

 

 
 

 

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 33

Pour plus de facilité, je vais ici reprendre mon cliché
normal, celui qui, avec 3 centimètres de magnésium et la plaque
De Coninck, devait être placé à 30 centimètres de la flamme
pour donner le ton or fur.

Pour le développement de cette teinte, on pourrait em-
ployer avec avantage l’un des révélateurs suivants, qui, comme
je l’expliquerai plus loin, pourront être employés également pour
les tons chauds, moyennant de très légères modifications.

Développement au Métol-Hydroquinone :

AAMÉTOL EM SE RUE Re I gramme
Sulñte dérsoude PE ere 45 .
Hydroquinone 3 ;
Bromure de Potedun ue I Ê
Hate Une CU ES A RES ETOOO «CC.

B. Carbonate de soude. . . . . . 150 grammes
Eure “4. T000!C:c:

Prendre parties ee de A et ie B.

Développement à l'oxalate ferreux :

Solution d’oxalate neutre de Potasse à 30 p.c.. . 30 c.c.
a dersulfate de ler à, 301 pce ee TON,
ï de Bromure de Potassium à 10 p.c. . . I goutte.

Le développement est terminé en quelques secondes.
Pour obtenir le ton no#r chaud, il suflirait, après avoir
donné la même pose que précédemment, de développer dans :

Solution d’oxalate neutre de Potasse à 30 p.c. . 30 c.c.
À essuie deér Ala0np CH UE MNTONr,
: de Bromure de Potassium à ro p.c. . . 3 gouttes.

‘Si nous désirons des tons plus chauds encore: brun,
chocolat, sépia, rouge, orangé, jaune, violet, amaranthe, il nous
suffira d'augmenter la pose en brülant 3 à 8 centimètres de
magnésium, et en rapprochant le chassis-presse à 15 ou 20
centimètres de notre flamme.

Nous modifierons aussi légèrement notre formule de révé-
lateur, de manière à prolonger la durée du développement.

Nous pourrons prendre, par exemple pour le révélateur
au métol-hydroquinone, la formule :

SOLE ONE A ne ee norton ar ir LONC:C:
; Bi NS Rp SR NE RTS
AE een Re eee AT nn Ads SON

 
34 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

Préférons-nous employer l’oxalate ferreux ? Nous pourrons
dans ce cas composer notre bain de la façon suivante :

Solution d’oxalate de Potasse à 30 p.c. 18 c.c.

“inde sulatende fer d%30:p. C1 130,
»,  Bromure de Potassium à 10 p.c. 5 gouttes
Eau (Suivant ton désiré) . 7... 15 à 45 cc.

Une chose à remarquer, lorsque nous viserons à l'obtention
des tons chauds par développement, c’est que nous devrons
pousser celui-ci beaucoup plus loin. En effet, l'image perd une
grande partie de son intensité dans le bain de fixage, et pourrait
être trop faible si l’on ne dépassait pas, au développement, une
densité qui serait suffisante pour les tons noirs. L'expérience
seule peut guider l'amateur sur ce point.

Le développement des diapositives à tons très chauds
paraît au premier abord fastidieux, puisqu'il demande souvent
10 à 20 minutes, et même parfois, comme c’est le cas pour
l'obtention des tons violet et amaranthe, 30 minutes à une heure.
Aucun moyen ne semble exister pour raccourcir ce temps
sans nuire en même temps à la qualité de l’image.

Pour éviter une perte de temps trop considérable, nous
pourrons parfaitement laisser les plaques se développer pendant
que nous faisons d’autres expositions. Le développement dure
si longtemps que nous n'avons presque pas à craindre de
dépasser l'intensité. Nous devrons pourtant prendre une pré-
caution pour assurer un développement régulier: c’est de balancer
les cuvettes aussi fréquemment que possible.

Une dernière remarque, pour finir : Il sera bon de ne pro-
longer l'immersion dans le bain d’hyposulfite que le temps
strictement nécessaire pour fixer notre plaque. Ce bain, en effet,
par une action prolongée, tendrait à rer en quelque sorte
notre image en la faisant passer au ton noir.

Je me suis étendu, un peu trop longuement, peut-être,
sur ces quelques paragraphes. Le sujet était captivant pour
moi, et, comme l’a dit un auteur dont j'ai oublié le nom ,il est
»toujours pénible de quitter un enfant avant de lavoir vu en
mesure de se suffire à lui-même."

En terminant, je ne puis que conseiller à l’amateur d'essayer
de produire des diapositives. Les soins qu’il y aura mis et les
peines qu’il aura prises recevront une ample compensation par
la beauté et le rendu artistique des images qu’il obtiendra de
ses bons clichés.

 

 

 
 

R propos de l'obtention des effets de fampe en photographie.

En notre Revue du mois de décembre dernier, nous repro-
duisions un article de M' H. L. F. de Toulouse, disant qu'il y
a huit ans environ, que parurent au Salon de photographie
du Photo-Club de Paris les premiers effets d'éclairage, obtenus
au moyen de la lumière magnésique: ces premières épreuves,
œuvre de M. Puyo, eurent peu d'imitateurs, malgré la simplicité
du procédé, disait l’auteur, et, comme commentaire, il ajoutait que
ce n'est que tout récemment qu'un autre maitre de la photogra-
phie artistique, M. Dubreuil, avait repris le genre.

Ainsi présenté, le sujet demande quelque rectification. Pour

 

L. Bovier.

PRIÈRE DU MATIN

la Vérité et pour l'Histoire nous croyons bon d'ajouter que certains
de nos compatriotes, eux aussi, ne se tinrent pas à l'écart du
mouvement.

En effet, nous relevons qu’en 1893 parurent de M. Bovier,
(il y a donc plus de ro ans) ,La Soupe à Médor“, ,A l'Atelier" ;
plus tard suivirent du même artiste : ,\Humanité“ (x), ,Christ
mort“, etc. etc., toutes œuvres obtenues au moyen de l’éclairage
magnésien et diurne combinés.

Ad litteram ! La DIRECTION.

(@) Voir la planche jointe à l'édition de luxe.

 
 

 

 

77.154
Sur fa constitution des substances réductrices

susceptibles de développer l'image lafente sans être additionnées d'alcali.
par MM. A. L. Lumière et A. Seyewetz.

La propriété que possèdent certaines substances réductrices de per-
mettre le développement de l’image latente en l'absence d’aleali, simple-
ment en présence de Sulfite de soude, n’a encore été observée que dans
un petit nombre de cas, aussi la relation existant entre cette propriété
et la constitution des corps qui la possèdent n’a-t-elle pu être exprimée
jusqu'ici d’une façon suffisamment précise.

Dans une première étude (1), publiée il y a environ dix ans, nous
avions erû primitivement pouvoir conelure que les seuls corps susceptibles
de révéler sans alcali étaient ceux renfermant deux fois la fonction révé-
latrice. Nous avons reconnu depuis, que certaines substances ne renfer-
mant qu’une fois cette fonction peuvent jouir également de la même
propriété. Dans la présente étude, nous nous sommes proposés de com-
pléter nos premiers résultats en recherchant d’une part quelles sont les
substances pouvant développer en simple solution dans le sulfite de soude,
et en examinant d'autre part les conditions que remplit dans ce eas la
fonction développatrice.

Nous avons d’abord expérimenté les substances ne renfermant qu’une
seule fois la fonction développatrice. On sait que cette fonction dépend
de la présence dans un même noyau aromatique de deux groupes oxhy-
driles, (deux groupes amidogènes ou un groupe oxhydrile et un amido-
gène), substitués soit en para, soit en ortho (2).

Lorsque la fonction développatrice ne renferme que des oxydriles,
le réducteur ne parait pouvoir fonctionner qu’en présence des alcalis. Tel
est le cas de l’hydroquinone et de la pyrocathéchine. Il n’en est pas de même
des corps dont la fonction développatrice renferme un seul ou deux groupes
amidogènes.

Ainsi le paramidophénol,

l’orthoamidophénol,

la paraphénylène diamine,

l’orthophénylène diamine,

l’ortoluyène diamine,
peuvent développer l’image latente, s’ils sont dissous dans l’eau additionnée
de sulfite de soude.

Si le ou les groupes amidogènes sont substitués par des résidus
alkylés, la propriété paraît subsister.

Ainsi le Méthylparamidophénol (Métol),

la Diméthylparaphénylène diamine peuvent développer sans addi-
tion d’alcali.

(1) A. & L. Lumière. Bulletin de la Société française de photographie 1893.
(2) A. Lumière. Bulletin de la Société française de photographie 1892.
Andresen. Photographische Correspondenz 1892,

 

 
 

à

 

 

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 37

Par contre, l'énergie révélatrice est considérablement atténuée, si
le groupe amidogène est substitué par un résidu acide comme dans la
glycine : (oxyphénylglycine)

: OH
C6 HT |, 7. 0H2.000H

Lorsque les composés réducteurs renferment deux fois la fonction
développatrice et que cette fonction est formée exclusivement par des
oxhydriles phénoliques, on constate que ces substances peuvent révéler
l'image latente sans être additionnées d’alcali, mais l’image apparaît
beaucoup trop lentement pour que ce mode de développement puisse être
utilisé parfaitement.

Tel est le cas de l'acide pyrogallique et de loxyhydroquinone. Ces
substances en solution dans le sulfite de soude, ont un pouvoir révélateur
beaucoup plus faible que les composés renfermant une seule fois la fonc-
tion développatrice, mais avec un groupe amidogène. S'il y a des groupes
amidogènes substitués en même temps que les oxhydriles dans un com-
posé réducteur possédant deux fois la fonction révélatrice, la propriété
de développer apparaît avec une activité notablement plus grande que
s’il n’y a qu'une seule fonction développatrice.

A cette classe de corps appartiennent :

 

/JNH
Le diamidophénol Az H°
(ortho-para) |
N 7 Az H°
NN OH
La diamidorésorcine | Az H°
(ortho-para) | OH
N 7 Az H
OH
Le triamidophénol Az H? Az H°
(provenant de la réduction de l’acide picrique) |
\/ Az H?

Ces composés sont utilisés à l’état de chlorhydrates, mais dès qu'ils
sont en présence du sulfite de soude, la base est mise en liberté avec
formation de chlorure et de bisulfite de sodium. C’est donc bien la base
qui agit, comme dans le cas des révélateurs ne renfermant qu'une fois
la fonction développatrice. Leur pouvoir réducteur est suffisamment
énergique pour qu'ils puissent être utilisés pratiquement en solution dans
l’eau additionnée de sulfite alcalin. L'augmentation du nombre de groupes
amidogènes dans un même noyau paraît exalter la propriété de développer
sans aleali. Ainsi le triamidophénol (provenant de la réduction de l'acide

picrique) à un pouvoir réducteur plus énergique que le diamidophénol.

Ses propriétés développatrices ne peuvent pourtant pas être utilisées
pratiquement, parce que le produit d’oxydation qui prend naissance
pendant le développement tend à produire une réaction inverse de celle
du développement.

Nous avons trouvé que non seulement les substances renfermant

 
 

38 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

deux fois la fonction développatrice avec des groupes amidogènes, mais
encore d'autres composés peuvent être pratiquement utilisés pour déve-
lopper l’image latente sans addition d’aleali.

Ce sont les combinaisons des révélateurs à fonction acide avec les
révélateurs à fonction basique, dont la métoquinone (combinaison de méthyl-
paramidophénol et d’hydroquinone) est l’un des représentants.

Nous avons recherché quelles conditions doivent remplir les deux
termes de la combinaison pour que celle-ci possède la propriété de déve-
lopper pratiquement sans alcali.

Les divers cas qui peuvent se présenter sont les suivants:

1° Combinaison d’un révélateur à fonction phénolique avec une
substance basique ou développatriee ;

2% Combinaison d’un révélateur à fonction amine avec une substance
à fonction phénolique non développatrice.

3° Combinaison d'un révélateur à fonction phénolique avec un
révélateur à fonction amine.

Dans la 1ère classe de substances, nous avons expérimenté les com-
binaisons de l’hydroquinone avec différentes bases aromatiques, notamment
l’aniline, la taluidine, la quinoléine, et constaté qu'aucune de ces com-
binaisons ne peut développer pratiquement sans aleali.

Si on remplace dans ces combinaisons l'hydroquinone par d’autres
révélateurs phénoliques tels que la pyrocatéchine, l'acide pyrogallique,
renfermant une fois ou deux fois la fonction développatrice, les produits
obtenus ne fonctionnent pas en simple solution dans le sulfite de soude.

Dans la deuxième classe de substances, nous avons examiné comment
se comportent une série de combinaisons entre la paraphénylène diamine
et divers composés phénoliques non développateurs tels que le phénol,
la résorcine, l’orcine, combinaisons dont nous avons indiqué antérieure-
ment la préparation (1).

Toutes ces substances développent lentement l’image latente en
l'absence d'alcali, mais cette propriété ne peut être utilisée pratiquement.

Enfin toutes les combinaisons de la troisième classe, c’est-à-dire celles
d'un révélateur à fonction phénolique avec un révélateur à fonction amine,
que nous avons expérimentées, fonctionnent sans alcali et lorsqu'elles
sont suffisamment solubles dans les solutions de sulfite alcalin, elles peu-
vent être ainsi utilisées pratiquement.

Dans ce nombre sont toutes les combinaisons de la paraphénylène dia-
mine avec lhydroquinone (hydramine) et avec la pyrocatéchine, mais leur faible
solubilité dans les solutions de sulfite alcalin empêche leur utilisation
pratique. On ne peut, en effet, préparer avec ces substances que des solu-
tions très diluées d'un faible pouvoir développateur.

La combinaison de méthylparamidophénol et d'hydroquinone (métoquinone),
plus soluble que les précédentes, permet de constituer un révélateur d’un
pouvoir réducteur énergique, par simple dissolution dans l’eau additionnée
de Sulfite alcalin.

Le pouvoir réducteur de ces révélateurs parait plus faible que celui

(1) Bulletin de la Société française de photographie 1899 (page 31).

 

 

 
 

REVUE BÉLGE DE PHOTOGRAPHIE 39

des substances renfermant deux fois la fonction développatrice comme le
diamidophénol. Par contre on peut augmenter leur énergie développatrice
par l’addition d'alealis carbonatés, même eaustiques, et utiliser pratique-
ment cette propriété, ce qui n’est pas le cas des révélateurs d’une consti-
tution analogue à celle du diamidophénol.

Conclusions.

L'étude précédente permet de tirer les conclusions suivantes :

1° Pour qu’une substance’ puisse révéler l’image latente sans addi-
tion d'alcali, en présence de sulfite alealin, il suffit qu'elle renferme une
seule fonction développatrice dont un des groupes soit un amidogène.
Celui-ci peut être substitué ou non pourvu que la substitution ne détruise
pas le caractère basique de l’amidogène.

Il faut, en outre, que la substance soit suffisamment soluble dans
le sulfite alcalin.

9 Si la substance ne renferme qu’une fois la fonetion développa-
trice ou bien si elle renferme deux fois cette fonction, mais sans groupe
amidogène, la propriété de révéler sans aleali est trop faible surtout dans
ce dernier cas pour être utilisée pratiquement.

3° Le pouvoir réducteur se trouve considérablement renforcé dans

 

L. Bovier.
=

CANAL, A BR UGES

 

 
 

40 REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

le cas où il y à deux fois la fonction développatrice si celle-ci renferme
deux groupes amidogènes. Le révélateur peut alors être utilisé pratique-
ment sans alcali.

4 Le pouvoir réducteur se trouve également augmenté quoique
plus faiblement que dans le cas précédent, si la ou les fonctions basiques
du révélateur sont salifiées par les oxhydriles d'un composé phénolique
possédant lui-même des propriétés développatrices. Le révélateur est alors
également utilisable pratiquement sans addition d’alcali.

5° La salification des fonctions basiques d'un révélateur par les
oxhydriles d’un composé phénolique ne possédant pas de propriétés déve-
loppatrices, ou bien la salification des oxhydriles d’un révélateur à fonction
phénolique par une amine aromatique ne renfermant pas de fonction
révélatrice ne fournissent dans aucun cas des composés pouvant déve-
lopper pratiquement sans addition d’aleali.

 

77-093.5-825
Modifications des tonalités des diapositives.
par M. MARTIN, chimiste.

 

Lorsqu'on désire modifier le ton noir des diapositives ob-
tenu par le développement ordinaire, il faut, après un lavage
parfait pour éliminer toute trace du fixateur, plonger la plaque
humide dans un bain composé de:

A*Bichlonure demercure: he. 0 sienes
Chlorure de sodium (sel de cuisine) a
Acide chlorhydrique pur . . . Set
Ban distile en en ST OONCes

Après blanchiment et lavage parfait on la place dans un
bain composé de :

B. Hyposulfite de soude . . . . DO
AURA EU REM RSR ET GOO! CC:

Pour l'usage (pour un 8 1/2X 10) prendre 40 cc. de solu-
tion À et B.

On laisse la plaque dans la solution B en agitant conti-
nuellement jusqu’à obtention du ton sépia au rouge ce qui
demande environ dix minutes.

La tonalité obtenue est très brillante et d’un très bon effet
pour la projection.

La conservation des diapositives n’en est nullement diminuée.

ne)

 

 

 
 

 

 

SSSR

 

Nouveautés Photographiques.

Le Pied ,Vidil“.

La vogue des appareils instantanés dans le monde des
amateurs photographes, a pour ainsi dire, fait disparaître le pied
de la circulation. C’est une grave erreur, car le pied devrait
être le compagnon inséparable de tout photographe. L’antipathie
qu'inspire le pied est due, soit à ses dimensions encombrantes
s'il est en bois, soit à son poids et son manque de rigidité s’il
est métallique, à brisures.

 

Fixé sur une canne, un sabre,
e un parapluie, fusils en terre ou tenus en l'air
Étui contenant le pied Vidil. dans la foule.

 

Le pied Vidil, créé par l'inventeur des célèbres pellicules
Vidil, vient à son heure, réaliser le rêve des amateurs du tou-
jours plus réduit, tout en offrant des avantages tels, qu’il mérite
le titre de pied universel.

Enfermé dans son étui, le pied V4! ne mesure que
10XB8X2,6 cm., est très léger et tient facilement dans la poche.
Le pied Vidil servira dans un nombre incalculable de circon-
stances, tant pour les photographies prises à l'intérieur, qu'en
excursion, voyage, exploration, etc. La brochure jointe au pied
V'idil nous le montre fixé à tous supports : table, chaise, canne,
parapluie, sabre, cadre de fenêtre, parapet, tuteur de plante ou
branche d'arbre, etc. Le dispositif permettant de le fixer à des
colonnes de fer, tel que réverbère, ou à des blocs de pierre,

 

 

 

 
 

42 RÉVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE

bornes, rochers, etc., le distingue de tous ses prédécesseurs.
Il est d'emploi simple, ne laisse aucune trace de détérioriation,
et est pourvu de deux écrous à pas de vis différents, qui per-
mettent de fixer l'appareil dans toutes les positions.

 

 

 

   

Prêt à être fixé sur un arbre, bec de gaz,
poteau indicateur ou de télégraphe, etc.

Revue des Revues.

Le Courrier Photographique (x).

C’est sous ce titre que vient de paraître le premier numéro
du bulletin mensuel de la Société Kodak. Après quelques notes
de photographie pratique, nous y trouvons la description des
dernières nouveautés Kodak : Albums, série T; Les ,Porte
Photos“ Kodak, nouveaux passe-partout permettant de présenter
instantanément et très élégammant une épreuve non montée.
Ils servent à la fois de passe-partout, de cartons et d’encadre-
ments; munis de supports, ils peuvent se placer debout, comme
un chevalet. — Le même bulletin nous apprend qu'on peut se

(1) Un spécimen sera adressé gratuitement à tout lecteur de la
Revue Belge, qui en fera la demande.
OT,

 
 

    

 

   

REVUE BELGE DE PHOTOGRAPHIE 43

procurer dès maintenant toute une variété de cartes postales
en émulsion au bromure, citrate, solio self-vireur, Velox, Dekko, etc.
On y trouvera également la description complète du Æ#/» Pack
Premo, nouveauté sensationnelle que nous avons signalé seule-
ment au moment de sa création. (Wevue Belge 1903, n° 6, p. II.)

Un ,Fait Divers“ du ,Journal".

Blessé dans son laboratoire. — M. Henri C.…., âgé de 34
ans, 9, rue Chaptal, qui, à ses moments de loisir, s'occupe de
photographie, garnissait, hier soir, en vue de tirer des épreuves
de nuit, une lanterne au magnésium.

Par suite d’un faux mouvement, la boîte de poudre métal-
lique qu'il tenait à la main se renversa sur une lampe; la matière
déversée, éminemment inflammable, fit explosion.

La main gauche à demi arrachée, le poignet brisé, le visage
et le cou atrocement brûlés, les vêtements en lambeaux, M. C.
s'enfuit de chez lui et s’abattit sur le palier, aux pieds d’un loca-
taire, M. Jean Charpentier, qui accourait au bruit de l’explosion.

M. C..., dont l’état est grave — on a dû lui couper la main
— a été admis d'urgence à l’hôpital Lariboisière".

Il sera utile à quelques lecteurs de méditer ces lignes;
trop d'amateurs manipulent encore les poudres-éclair sans pré-
cautions, ignorant les dangers auxquels ils s’exposent. Les acci-
dents sont nombreux et nous engageons vivement nos lecteurs
à n'employer que des préparations comme les poudres Bayer,

Géka ou Merck. (NS DAME R:)

Communiqué.

La Société anonyme des Produits Fréd. Bayer & Cie nous demande l’in-
sertion de Ja note suivante, que nous publions sous toutes réserves eb
sans accepter ni discuter la revendication de principe qu’elle contient :
»Sous le titre : La Photographie Nocturne au moyen des Poudres de Magné-
sium, la Photo-Revue du 27 septembre publie une note de M. MAISONNIER,
de Moscou, dans laquelle il recommande un mélange de bioxyde de manga-
nèse et de magnésium en poudre comme donnant une excellente poudre-
éclair, Ce mélange étant, comme on le sait, identique avec la Poudre-
éclair Bayer, que nous fabriquons depuis quelques années, nous serions
très enchantés des éloges de M. Maisonnier, lequel recommande la poudre
en question justement à cause de son inexplosibilité et de la petite quan-
tité de fumée qu’elle dégage, si l’auteur n'avait pas oublié de mentionner
que l'emploi de bioxyde de manganèse pour la préparation de poudres-
éclair a été breveté non seulement en Russie, mais aussi en Belgique et
en France. La préparation d’une poudre-éclair d’après la formule de
M. Maisonnier constituerait done une infraction au brevet ci-dessus“.

à
ê
 

BIBLIOGRAPHIE

77.76.012

Manuel pratique du Reporter photographe et de l’'Amateur
d’instantanés, par Albert REyNer. Un vol., avec croquis et planche.
Prix : 2 francs. — Paris, Charles MENDEL, éditeur, 118, rue d’Assas.

L'épreuve photographique est le document par excellence :
c’est l'enregistrement tangible et péremptoire du fait, du geste,
de Paction.

Rien de surprenant à ce que le journalisme moderne ait
accordé une place aussi importante au reportage photographique,
qui séduit et qui convainc, qui confère au récit le plus sensa-
tionnel, à l'information la plus inattendue, l’authenticité de la
chose vue.

Mais que de qualités professionnelles sont exigées du bon
reporter photographe! Que de difficultés spéciales on a à vaincre
l'amateur et le journaliste qui s’essaient à ce genre d'illustration
par la chambre noire!

C’est à leur intention qu'a été composé ce Manuel pratique
du Reporter photographe; is y trouveront les notions générales,
les conseils et renseignements indispensables pour se livrer
utilement à ce sport nouveau: la chasse à l’instantané.

77.074

La Photographie vitrifiée muse à la portée des amateurs :
Procédés complets pour l'exécution, la mise en couleur et la
cuisson des Emaux, Miniatures, Céramiques, et Vitraux photo-
graphiques, par René d'Héciécourt. — Deuxième édition. — Un
vol., avec 38 figures explicatives. Prix : 3 francs. Paris, Charles
MENDEL, éditeur, 118, rue d’Assas.

L’écoulement rapide de la première édition de cet Ouvrage
montre en quelle estime il est tenu par les spécialistes et par
les amateurs qui désirent s'initier aux procédés de vitrification.
Le même succès s’affirmera certainement dans la deuxième édi-
tion, qui a été revue avec soin et augmentée d’une étude sur
l'emploi de la méthode d'impression indirecte (Ozotypie) dans
l'obtention des images vitrifiables sur papiers mixtionnés, genre
charbon.

CE RS)

 
 

Fe MERVEILLEUX

Nouveaux papiers mats , Luna“ 1904

6 fois plus rapides au tirage qu'en 1903

se traitant à volonté par virage ou par développement

Le seul papier trempé dans la pâte même qui se conserve
sans être enfermé dans des tubes comme les papiers
platine.

Le seul qui soit vraiment mat, c’est-à-dire qui restitue le mat
naturel pur du papier impressionné, sans couche de
baryte ou de gélatine comme dans tous les autres papiers
dits, à tort, mats.

Le seul qui détaille malgré sa matité et son grain toutes les
finesses du cliché.

Le seul qui donne dans un seul bain de virage ou un seul
à bain de développement toutes les teintes depuis la san-
guine jusqu’au noir.
Le seul qui donne le noir-brun, le vrai noir chaud inconnu
en photographie.

Amateurs,

XVII

le ,Luna“ est le roi des papiers artistiques, le plus merveilleux

de tous, une véritable révolution dans l’art photographique.

à Quand vous le connaîtrez,

vous n’en voudrez plus d’autres

Concourez tous au Concours ,Luna“ 1904

6000 Francs en ESPÈCES

Renseignements : Dans toutes les maisons sérieuses et chez
M. GENIN, agent général pour le gros, 15, rue de la
Braie, Bruxelles.

 

 

 
 

 

H: DUPLOUICH |

5, Rue Pont-de-Lodi, 5, PARIS.

OBJECTIFS ANASTIGMATS
Construction soignée et garantie.

 

 

VER A X symétrique à 6 verres. + . . F:6.8
| PRIO“ dissimétrique à 4 verres . . . F:8
| LUCIDIOR extra-lumineux. . . . . F:4.8

DEMANDEZ PRIX-COURANTS A LA MAISON

| PARMENTIER, 137, chauss. de Wavre, BRUXELLES |

qui a toujours en magasin les principaux numéros de ces séries.

 

 

 

®@4

 

QE Ep ©

= * Usine Electrique à MILAN,
dnl à 8 17, Viale Monforte.
PARIS, 4, rue de Marseille.
Cosmos"
73

 

 

 

 

Marque déposée.

APPAREILS INSTANTANÉS
ET 4 POSE.

Les mieux construits et-les plus
pratiqués.

 
 
  

12 PHOTOGRAPHIES
en 6 secondes.

60 Modèles de toutes dimensions,
depuis 4 1/2X6 jusqu'à 13X18 et sté-
réoscopiques avec objectifs achroma-
tiques, rectilignes. et anastigmats de
marque.

En vente dans toutes les bonnes maisons Prix du 9 RP ue
de Fournitures Photographiques. etc., etc.

ISIN T7
Papier au chloro-citrate par impression au jour et virage

BALTIMORE PUF.

 

DE THe RoyAL AMERICAN
Rs Puorocrapmic Papers C° Lin,

à 4 Blane, rose et mauve brillant — Blanc mat
48 feuilles 6!2X 9 12 feuilles 13X18 ] s
[ 24 feuilles 9 12 - 6 feuilles 1824 la pochette, Îr, 0.73
L

Beaux tons — longue conservation:

 

AGENCE POUR LA BELGIQUE :

Maison PARMENTIER "“noeurs

 

SSP SSI SSI PE SPAS +

 

 
nee 7 UT ENT Cp TN 1.2

XIX

Pour __"3
Echantillons, Renseignements et Démonstrations

s'adresser à l’Agent de la Maison

Us

‘LS
Œ
RNtur,
nd

 

M. JULES BAÏISIEUX

224, Rue de la Poste, 224

TÉLÉPHONE BRUXELLES-Nord.
 

 

 

 

 

F

r

 

ést indispensable à tout amateur photographe.

Cest le plus simple, le seul garanti.

Tout insuccès est impossible avec l’Agrandiseur Guillon.
Il se fait en tous formats, pour tous clichés, à tous prix
de fr. 7.50 à 500.
ag Zous les ,, Agrandisseurs“ GUILLON
quels qu’en soient les prix sont garantis et

repris s'ils ne donnent pas des résultats
0000000000000000 parfaits.  0000000000000000

 

_ù
L'Agrandisseur ,, SUO1

> Breveté S. G. D. G. a —

 

 

 

 

Knsinieenr à ce Agrandisseur populaire Modèle spécial pour

multiples faisant tous avec objectif Vérascope agrandissant

clichés en tous formats depuis 17 francs en tous formats
depuis 85 francs depuis 25 francs

 

 

Nos a arells sont en vente dans toutes les maisons
PP de fournitures photographiques.
EXIGER LA MARQUE ,AGRANDISSEUR GUILLON“

C'est la meilleure des Saranties.

Catalogue et renseignements franco contre 15 cent.

GUILLON

| à Paris : 30794 8, Chaussée d’Antin, PARIS (9°)
| à Asnières : 150 Ateliers à ASNIÈRES (Seine)

9 e C

 

TÉLÉPHONES

 

 

 

A. DOMERGUE, 45, rue du Houblon, 45, BRUXELLES

Seul Représentant pour la vente en Gros.

F
|
*

 

 

 
 

 

XXI

 

   
   

 

 

THoRNTON-DICKARD

Catalogue illustré
franco.

Seul OBTU RATEUR

Capable de donner des poses
de 1/8, 1/4, 1/2 et 1, 2 et 3 secondes,

INSTANTANÉS

jusqu'à 1/00 de seconde.

POSES PROLONGÉES

de toutes durées.

ESTLE

Prix : en aluminium, depuis fr. 16.00.

Absolument
sans vibration

SNAPSHOT, depuis fr. 13:00.

 

The THORNATUPN-PECUX NE). Manufacturing Co, Ltd, ALTRINCHAM (England)

 

pur

Modèle normal en acajou, depuis 28.50.
Nouvelle soupape à poses, fr. 4.50 extra.

 

 

NN

NINVNVVNIVIININIINNIVVIVIÈOOUN EE EE ER ERREUR RENTRER ER

 

 

«

EEE ED OEM MR ON RSR NERO NERO RUN N D ED DR ER UN ESA NUN EU NN NN RE SR N NN EU MR EN MENU Re VEN CNE MNR NN NN SNA NN NS NN NNNRNN RENE EE

Imprimerie de {a = Travaux Industriels
Revue Belge de Photographie

Maison Léon BOVIER

BRUXELLES, 168, Boulevard Anspach, BRUXELLES

 

Fournitures générales pour la Photographie
Leçons gratuites aux acheteurs. — Travaux complets pour amateurs.
Produits chimiques très purs. — Appareils et obiectifs de toutes marques.
Lanternes de projections et d’agrandissements.

SEUL DÉPÔT POUR LA BELGIQUE
DU NOUVEL

: APPAREIL À MIROIR À UN SEUL OBJECTIF

(Demander description)

FOLDING acajou gainé 9X12

avec obturateur de plaques à fente variable depuis 2 m/m jusque 9 c/m.

Prix complet avec objectif et 3 châssis doubles en bois : 140 fr.
sans objectif, avec châssis métalliques . . . . 85 fr.

”

Catalogue sur demande.

à

 

 

 

 

 

 

Scientifiques

 

 

Commerciaux + Administratifs

ie
æ Cr. Rein 2e Rue de Ruysbroeck, 78, BRUXELLES

 

 

 

 

 
 

 

Plaques Photograghiques au Gélatino Bromure d'argent

,DE CONINCK"

SPÉCIALE RAPIDE 855
#se POUR INSTANTANÉS

 

Spéciale Rapide

est plus sensible que la plupart des autres marques.
Spéciale Rapide

donne des clichés très intenses.
Spéciale Rapide

est très transparente dans les parties claires.
Spéciale Rapide

donne un fouillé extraordinaire dans les ombres.
Spéciale Rapide

peut se développer dans tous les révélateurs.

ne prend jamais de voile jaune ou dichroïque.
Spéciale Rapide
est EN VENTE chez les PRINCIPAUX REVEN-
DEURS du pays et de l'étranger.
Prix par douzaine

 

 

 

Verres minces Verres ordinaires
6 112 X9 8X9 9 12 9 X 18 12 X 16 1/2 13 X 18
1.— 1.40 2.— 8.— 3.b0 4. —
18 X 24 24 X 30
8,— 12.—
Plaques au chlorure Plaques Aurore
pour projections par impression directe

Verre mince spécial
612X9 82 X & 8 1/2 X 10 9 x 12 8 1/2 X 17

 

1.25 1.50 2.— 3.—

* ploi, de bonne conservation, n’attaquant pas ou peu les
doigts. Le flacon de 250 cc. 1 franc.

Instructions et Prix-Courants à l'Usine :

E. DE CONINCK & Ci
. 162, Maisons aux Anguilles, GAND (Belgique)
Téléphone 1027, Télégraphe : PHOTO-GAND:

Spéciale Rapide

TEE
Nigrogène Révélateur concentré, Souple, énergique, commode. d’em-

 

 
XXII

 

 
 
  

Murer's Express 5-2"

 

Les plus répandus el N EWNE s S :

les plus perfectionnés des |
appareils de photographie. Aus |

(Marque de fabrique) |

 

| Médaille d'or à l'Exposition de Paris 1900 |

 

 

En vente chez tous les principaux fournisseurs d'articles pour la. photographie.

me Appareils avec ou sans décentrement, soit avec obiectifs
achromatiques ou rectilignes de premier choix, soit avec objectifs
Zeiss-Koristka, Steinheil ou Goerz. ”

 

ASIN NY

ENVOI FRANCO DE LA NOTICE. LE COLIBRI »iros'

Dernière Nouveauté

Le plus petit Te
Es bius Fée des appareils
Le plus élégant photographiques pliants.

Régulateur de vitesse à air comprimé.

» Colibri 41/2X6 avec rectiligne Jarret. . 85.—
Avec’ objectif Zeiss 165. —

  

 

Ë Stéréoscopique 45X 107 avec rectiligne
Balbrecke rer ane el

ja Avec objectif Zeiss 365.—

Ë Colibri-Jumelle 45X107 mixte, pour plaques et

pellicules souples, avec objectif Balbreck 160.—
Avec objectif Zeiss 375 —

Mollier Demaison Rix & Cie

TÉLÉPHONE 9258-03 198, Boulevard Voltaire, PARIS

 

SIN

A RN ET 12 feuilles  9X12 13X18 18X24
| fr. 0.85 1.65 3.15

| 6 feuilles 24X30  30X40 40X50  50X60

 

 

 

 

 

fr. 2.10 4.25 7.50 11.00
rugueux et lisse.

 

Platino-bromide pour
impression par contact
et agrandissement.

 

 

P 0 P 1 france la pochette
pour impression au jour 24 feuilles _12 feuilles 6 feuilles
et virage. 912 13 X18 18X24
Longue conservation — Beaux tons.

 DÉPOSITAIRE : Maison PARMENTIER

137, Chaussée de Wavre, BRUXELLES

 

 
 

 

XXIV

 

+ Appareils et Vues sur Verre pour la Projection «£:

SeSCOUrI

PARIS

   
 
   
  
  
  

 

Lanternes d’Agrandissement
Lanternes de Projection

 

Tous les éclairages :
Acétylène, à incandescence par
Palcool, l'essence. Arc élec-

=— ,L'INOFFENSIFE ===»

Nouveau cinématographe,
sans trépidation. Système d’ob-
turateur ne diminuant pas la
lumière et facilitant le choix
de l’éclanage

trique. Carburateur À l’acétone’

 

Fabrique de Pieds Métalliques et de ses Accessoires

R— GER, A NVIETOMN. 9, Rue Froissart, 9

(Ci-devant, 16, Rue Rombotati, 16, Paris

 

fi x:

 
  

 

 

LD

Nouv. pied autom.à tête mobile ,Letellete“  j Tête à rotule ,L'Indispeusable“ -

z : . a i i jer
Pour fermer ce pied l'abaissement Pied canne automatique Rae A EE

d’une simple bague (versla flèche) suffit. grâce aux échancrures ménagéesdans la
Dans ce pied, c'est la tête même qui Pour le fermerilsufft douille. Cette tête à rotule permet done

est mobile (fig. ci-dessus), elle permet de de photographier le sol-ou le ciel,ou bien

tourner et d’incliner l'appareil dans tous de mettre instantanément dans la ver-

Rens branches les unescontre ticale un appareil qui est horizontal.

Re > Fe les autres pour que sous Pourles appareils Kodaks ne possè-
Les appareils possédant leur SRE ï PR P 1 | + dant pas d’écrous, les têtes à rotule sont
de serrage sur un plan incliné sont remis A pression, 7e8 Boutons | Lourvues d’un système dé fixage qui per-

smmédiatement de niveau. rentrent. met: de fixer solidement ces appareils.

 

 

 

 

 

de rassembler les trois

 

 

A. DOMERGUE, 45, Rue du Houblon, Bruxelles

Représentant pour la vente en gros en Belgique.

 

 

 

 
 

 

 

 

 

Revue Bibliographique Belge

Fondée en 1589
Rédigée par une réunion d'écrivains

SUIVIE D'UN

BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE INTERNATIONAL

paraissant à la fin.de chaque mois
par fascicules in-8° de 60 à 80 pages
Prix d’Abonnement :
BELGIQUE, un an : 8 francs — Érrancer : 4 fr. 5O

La Revue Bibliographique Belge est indispensable à tous ceux qui veulent se
tenir au courant du mouvement scientifique et littéraire:

Unique en son genre en Belgique, elle donne une analyse raisonnée de la
plupart des ouvrages nouveaux qui paraissent sur le Continent et, par là même,
constitue un guide précieux que bibliothécaires, hommes d’études, savants et
tous les amis de livres sauront apprécier.

&# À toute personne qui en fera la demande, la Librairie Oscar Schepens & Cie,
16, rue Treurenberg, à Bruxelles, enverra gratuitement un numéro spécimen,

 

 

 

 

 

APPAREILS SIGRISTE, dits APPAREILS S. 0. L.

Médaille. d'Or à l'Exposition Universelle de 1900. Classe XII.

 

 

Merveilleux instantanés à obturateur de plaques. Les plus rapides du monde, du ‘/10 au ‘/5000 de seconde.

 

Appareils S. 0.L. — Construits sur des principes
tout nouveaux. Possèdent la qualité essentielle de
donner, en considérant l’action de la lumière sur la
plaque exposée, le rendement maximum et inté-
gral d'impressionnabilité.

Appareils S. O0. L. — Propres comme instantanés
à tousles genres de photographie. Travaillent dans
les conditions les plus variées de lieu et de lumière
et avec-toutes les marques d'objectifs.

 

 

 

Prix, sans objectif, franco à domicile
9 X 12 à 12 plaques :

France 400! fr., Colonies et Etranger 405 fr.
61/2 X 9 à 18 plaques : :

France 8501fr., Colonies et Etranger 355 fr.

 

 

 

Demander des renseignements et une notice illustrée,
contre envoi de fr. 0.60 en timbres-poste, à la
Soc, An. des Appareils photographiques à rendement maximum
Appareil SYOT: CAPITAL 100.000 FRANCS
Face avec viseur, et objectif Unar. . 39, Boulevard Victor Hugo, à Neuilly-s/Seine (France)

 

 

 

 

Dépôt chez M. Van Gèle, 57, chaussée Saint-Pierre, 57, à Bruxelles.
Less

 

 

 

 

 

 

 

 
 

 

 

 _XXVI

Société Anonyme des Plaques et Papiers Photographiques

A. LUMIÈRE et ses FILS

Capital : 3,000,000 francs (dont 3,000,000 remboursés)
Usine à vapeur : Rue St-Victor, cours Gambetta, rue St-Maurice et rue des Tournelles

Lyon-Monplaisir

 

PLAQUES SÈCHES AU GÉLATINO-BROMURE D'ARGENT
Étiquettes bleues Étiquettes jaunes | Étiquettes rouges

Plaques extra-rapides préparées pour | des: | . itives,
les Vues instentanées et les Portraits. | Plaques rapides Plaques lentes pour positive

PLAQUES SÈCHES ORTHOCHROMATIQUES au Gélatino-Bronure d'argent

Série A Série B
Plaques sensibles au jaune et au vert. | Plaques sensibles au jaune et au rouge. 3

PLAQUES SÈCHES PANCHROMATIQUES au Gélatino-Bromure d'argent

Sensibles au rouge, au jaune et au vert.
Nouvelles Plaques Sèches ?’ ANTI-HALO ” au Gélatino-Bromure d’argent

Plaques ?? ANTI-HALO % Orthochromatiques
PLAQUES SÈCHES au Gélatino-Bromure d'argent, Spéciales pour la RADIOGRAPHIE

PLAQUES au Chloro-Bromure d'argent pour l'obtention de

DIAPOSITIFS À TONS NOIRS & A TONS CHAUDS
PAPIERS AU CITRATE D'ARGENT

Pour l'obtention d'Epreuves positives par Noircissement direct.

PAPIER BRILLANT ET PAPIER MAT
PAPIERS PAR DÉVELOPPEMENT au Gélatino-Bromure d’argent

Marque A. — Pour l'obtention des Positives au Châssis-Presse.
Marque B. — Pour Agrandissements. — Marque C. — A surface brillante.
Marque F. — Papier Mat ,Porcelaine“.

Cit d’A t
CARTES POSTALE RE rech Are

 

 

 

 

 

PARAMIDOPHÉNOL Lumière ( Développateurs spéciaux
DIAMIDOPHÉNOL Lumière | pour clichés instantanés.
HYDRAMINE Lumière. — Révélatenr spécial pour clichés posés.

 

 

 

CINÉMATOGRAPHE de MM. Auguste et Louis EUMIÈRE.

Envoi franco sur demande du Catalogue. —

 

 

 
 

 

 

 

Les meilleurs Papiers
Photographiques

SONT CEUX QUI PORTENT LA MARQUE
DEUX ÉPÉES

Papier albuminé Double Brillant.
Papier albuminé sensibilisé inaltérable.
Papier à la Celloïdine, mauve et rose.
Papier à la Celloïdine, mat, remplaçant
: tout-à-fait le papier platine.
Papier au citrate d'argent, mauve et rose.
Cartes postales sensibles à la celloïdine.

 

En vente dans toutes les principales maisons de fournitures
pour la photographie en Belgique et en Hollande.

Fabricants : Vereinigte Fabriken Photographiseher Papiere Dresde-A.

666466066640 4+6<4+

PR)
rs

 

# Spécialité de Verres pour Plaques sèches *
À 7 D ° CN ST “
Verres extra mince pour Plaques projections. “

(L inillimètre environ) Û

 

Prix réduits selon l’importance des ordres. :

 

4 %

de
Coupage rigoureusement exact à angles droits ë
à 8XS, — 85X 85, — 10X8, — 10X8 !/2 centimètres et autres formats &

Verre de belle qualité
garantie épaisseur de 1 ‘>, — 1 #/4 pour plaques ordinaires et de 2 {/2 à
8 mm. pour 5 X60 etc.

 

 

Verre opale et verres colorés pour Photographie.
Verre fin pour Encadrements. — Verres spéciaux.
Jacques LECOMTE-FALLEUR  :
ï à JUMET près Charleroi (Belgique) &

Téléphone n° 484 EXPORTATION À
w @
MESSSERESFEFSFISSELELEECEEECETERELENFSELSLESLFEY

 

    

 
 

 

 

XXVIT

OFFRE DE REMBOURSEMENT

 

En vue de la publication dans les journaux photographiques, nous
achetons le droit de reproduction des meilleures épreuves qui nous seront
envoyées et payons

12 fr. 50 Chaque épreuve choisie 12 fr, 50

(sans le cliché)
CONDITIONS =:

1° Les épreuves proviendront des négatifs faits sur plaques GEM durant
cette saison.

° Chaque épreuve sera accompagnée de l'étiquette du paquetage, du nom
de l’expéditeur et de l'indication du fournisseur.

3° Les épreuves ne seront pas montées. Les formats depuis 6//:X9 jusque

13X18 sont seuls admis.

4 Les épreuves non achetées peuvent être réclamées moyennant les frais
du port retour.

5o Le: nom des auteurs sera publié au bas des reproductions, sauf avis
contraire.

The GEM dry plate C’ Ltd, Willesden-London N. W.

Agence pour la Belgique :

Maison PARMENTIER 187 chaussée de Wavre

BRUXELLES

D

 

 

 

Le TR TT PR TT TT TT LP
AVAVAVAY AV 2% 2% VAT AV 2% ES

 

 

ATELIER de
æ « JE

  
 
   
 

La
JE
k
DANS
É—
FPS ABS

 

2 fc de la Mosperilé 19 =
AANLENBEEK-DRUXELLES -
GO

Reproduction d'après pholographies, tableaux, dessins à la plume, au fusain, lavis, ete.

MEDAILLE D'ARGENT : Paris 1900 (1'° exposition)

 

 

 

 

 
è

 

XXIX

@8® la Librairie DECHENNE & Fils @ee

14, Galerie du Roi — 8, 10, 12, 14, Passage des Princes, BRUXELLES

a toujours en magasin les dernières nouveautés parues, ouvrages et publications
photographiques spécialement. — Service spécial d'expédition pour la province

 

SIP

 

AIS SINISSS

APPLICATIONS
PHOTOGRAPHIQUES

@> CTABLISSEMENTS

HAN MALVAUX

(Société anonyme)

PARIS-GrañoMonrrouce | BRUXELLES (oursr)
RUE M CRÈCHE.. 18 G9. ie DE LANNCY

 

   

   

 

 

\
200000000000006000000020000060000660000600060606®

 

E LA REVUE DE PHOTOGRAPHIE

Comité Revue mensuelle illustrée de Grand Luxe
SE RLuE éditée par le. PHOTO-CLUB de PARIS

Conditions d'abonnement :

France : 15 francs par an. Union poele : 18 francs par an.
Prix du numéro : Fr. 1.50.

P. Bour&rors
M. Bucquer

R. DEevacxy
E. M ù

C. Re - Rédaction et Administration : -

E. WazLon 44, Rue Des Maruaurins, PARIS

 

 

     

É Le nouveau papier platine marque ,DEUX FLÈCHES" |

_est équivalent à foutes es marques connues.

Ta main, fr. 23.75; la 1/2 main, fr. 12.50; la 1/4 main, fr. 7.—
Papier à la celloïdine marque ,Deux Flèches! :
La maïn, fr. 18.95; par pochette fr. 1.15; la pochette des cartes
postales, fr. 0.85.

Fabricant : L. LANGBARTELS, Charlottembourg.
M  Aorésonun: Louis REIFENBERG, Bruxelles

CEE

chantillons Gratuits

 
&heinische Æmulsions-Papter: “Fobrik A G.
COLOGNE-EHRENFELD
Représentant :
H.-A. SCHILDKNECHT

101, avenue de la Brabançonne, BRUXELLES.
TÉLÉPHONE 5128. Adr. télég.: BISTOURY BRUXELLES

 

PAPIERS & PLAQUES

4
#
#
#
photographiques ki
#
#
#
#
ñ

MIMOSA

Papiers et Cartes Postales: Bromure, Célloïdine brillant, mat, (pour
bains platine) et Chlorotyp (imitation charbon se virant dans n’im-
porte quel baïn).

Avis aux Photographes et Amateurs : Demandez à votre Furere échan-
tillons gratis du nouveau papier Celloïdine brillant sur Le fort
et Celloïdine mat pour bains platine ainsi que Chlorotyp (nouveauté).

EE ;

MATEURS PHOTOGRAPHES

vant d'acheter un APPAREIL, ACCESSOIRES
ou FOURNITURES PHOTOGRAPHIQUES adres-
sez-vous à

Louis V AN NE CK sas

Breveté
Klapdorp, 10, ANVERS

a La maison n'a pas de Succursales et
ne répond que de ce qu’elle fournit sous son

 

 

cachet. Catalogues gratuits
; sur demande.

 

 

 

 

|

 
 

 

À

4 Forte remise pour le gros.

Le Meilleur Révélateur

THE REGENT

Fabriqué avec les plus grands soins et sous

le contrôle de chimistes éminents par la
PHOTO CHEMICAL Cv, de Londres.

 

The Kegent
The Kegent

The Regent
The Regent

The KRegent

est sans rival.

a été expérimenté par les Photo: :

graphes professionnels les plus
capables qui se sont empressés
de l’adopter.

constitue lé révélateur par excel-
lence pour les débutants et les
amateurs; en l'employant, ja-
mais d’insuccès.

se conserve indéfiniment.

peut être utilisé jusqu’à épuise-
ment si, après s’en être servi,
on le verse dans un flacon et
qu’on bouche bien ce dernier.

 

PRIX de VENTE:

Le ne _ Le 1l2 litre Le 1l4 de litre
Pr: «860 *-  Er-2:00 Fr. 1.10

Di VENTE PARTOUT

 

 

 

 

 

Demander échantilions sratis. :

-SOJ13 9, anod SSILUSJ SOU Bb

«

 

 
 

 

Aïelier d'Optique de Précision

14, Jurastrasse, 14, Bâle

  

Sphérobistigmats, combinaison anastigmat. à lentilles

Symétriq.. F. 7,7
 Aplanats rapides pour groupes et portraits.

Aplanats grands angulaires pour monuments et
reproductions.

Trousses d'objectifs aplanétiques constituées de:

5 lentilles et 7. combinaisons

3 Combinaisons rapides, 2 grands angles et

2 combinaisons pour’ paysage.
Objectifs à portraits extra-rapides, système Petzval,

Téléobjechf pour chambre 13X18 avec ou
Téléobjechif pour chambre 18X24 \ sans objectif

Objectifs pour détectives à montures automatiques.
Loupes pour mise au point.
Loupes achromatiques pour retouches.

Se trouvent dans toutes les bonnes maisons
de fournitures photographiques.

 

Prix-Courant franco sur demande.

Obtenu, en 1804, à Vienne, de M. le Professeur M.-]. Eder,
de l'Institut Photographique, un Certificat pour la rapidité et
la netteté de mes objectifs.

 

 

 
 

Une soirée passée à travailler le

est une soirée de régal photographique.
Une soirée d’,,après souper“ pour l'amateur.

Pas de Cabinet Noir !

Effets du platine; manipulations simples et faciles.

 

En vente chez tous les fournisseurs.

NEPERA CHEMICAL C°
Rochester, N. Y.

Agence Générale pour la Belgique et /a Hollande :

) - | 86, Marché-aux-Herb
VS. GECELE ‘orvxmixs

 
 

 

 

 

  

 

Actien-Gesellschaft für Anilin-Fabrikation
BERLIN $S. ©. 36
Section Fhotographique
@ : Re é G)

# MAVENCE 1903 + no ST. PÉTERSBOURG 1903
# “Médaille d’or‘ Henae DÉFOSER . Diplôme d'honneur‘

EG — a
Sel viro-fixateur  ë& Sel fixateur

,AGFA“ | ,AGFA“

 

 

s — )
neutre à l’or en blocs
N'est qu'à dissoudre dans l’eau pour Le sel fixateur ,Agfa” est du dou-
Store Se dissout facilement. | ble rendement que l'hyposulfite de
D'un emploi commode. De très soude ordinaire; on ne dissout que
bonne conservation. 1 partie de sel fixateur dans 8 à

E 10 parties d’eau, pour obtenir diree-
Rendant beaucoup, il est donc très tement un bain fixateur aeide,

économique à l'usage. pouvant être employé de suite.

Des tons excellents, commençant Le sel fixateur »Agfa* reste,clair
par un brun chaud et finissant par et limpide . l'usage.
une teinte blèue en passant par un Les négatifs fixés dans le bain
ton violet, fixateur ,Agfa* présentent toujours

une coloration uniforme et favo-

Virage à l'or pur. Pas de tons | pable à l'impression (pas de teinte
différents, Ne prenant pas de nuances jaune, ni de taches).

verdâtres au bord de l'image. Le bain fixateur , Agfa*. durcit un

Durée normale de virage: 4à peu la couche du cliché, circonstance
5 minutes.-On peut employer le bain avantageuse pendant la saison chaude.
jusqu’à l'épuisement, Le bain fixateur ,Agfa* arrête

En boîtes d’origine, avecétiquette lateur.
rouge et cachet rouge au couvercle, Le bain fixateur ,Agfa‘, à cause
de 200 gr. pour 1 ltre de bain de son volume minime, esi lrès avan-
viro-fixateur , . . . Fr. 1.50 ë tageux pour le transport et le voyage.

 

 

Prix des blocs d’origine de Sel fixateur ,AGFA“:

Le 1/10 kg. pour 800 à 1000 ce. de bain acide .1. . . . … Fr. 0.25
» “la y » 2000 à 2500 cc. : re n 0.50
12 + 4000 à 5000cc. , eee dy Lie
Trees 8 à 10 litres ; on » 1.90

 

Des renseignements détaillés dans

l,AGFA“-GUIDE En one ts tous Ies. Done
Sa 112 pages de texte. &S de fournitures photographiques.

 

 

Agent général pour la Belgique, la Hollande et le Grand-Duché de Luxembourg :
Max STREICH, 301, rue du Progrès, Bruxelles.

promptement l'action du révé-

 

 

 

 

 

REPARER EEE

IMPRIMERIE TR Rr10. 78 Rue de Rny«broeck, Bruxelles ,

 

  

 
